{
    "segments": [
        {
            "start": 0,
            "text": "Transkription: Nadja Rothenburger, 18.06. - 10.07.\n \n I: Liebe Ursula, ich begr\u00fcsse Dich herzlich zum Gespr\u00e4ch, zum Oral History Gespr\u00e4ch heute am 27. Mai 2019. Wir reden heute von den Anf\u00e4ngen des B\u00fchnentanzes in der Schweiz, vom Ausdruckstanz und den \u00dcbergang zu der freien Szene. Den Einfluss, den der Ausdruckstanz in der Schweiz auf die freie Szene hatte. Ich werde offene Fragen stellen und versuchen, den Faden wieder aufzunehmen und ich versuche zuzuh\u00f6ren. Zuerst m\u00f6chte ich gerne h\u00f6ren, wo wir sind hier, was das f\u00fcr ein Ort ist, und was der mit Dir zu tun hat und mit Deiner Forschung.",
            "entities": [
                "Transkription",
                "Nadja Rothenburger",
                "Ursula Pellaton",
                "Oral History Gespr\u00e4ch",
                "Anf\u00e4nge des B\u00fchnentanzes",
                "Schweiz",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "start": 44,
            "text": "P: Also, das sind die R\u00e4ume vom Schweizerischen Tanzarchiv, das ist die erste Institution gewesen, die der Jean-Pierre Pastori gegr\u00fcndet hat. Und er hat im Prinzip erstmal einen Verein gegr\u00fcndet und ( bei) dem bin ich auch schon bei den Gr\u00fcndungsmitgliedern dabei gewesen. Und zu allererst haben wir nicht diese R\u00e4ume gehabt, sondern es war eigentlich das B\u00fcro von Jean-Pierre. Und dann haben wir einfach ein Problem gehabt, weil es dann pl\u00f6tzlich viel zu viel Sachen gewesen sind. Dann haben wir aber von der Stadt Lausanne, die sehr grossz\u00fcgig ist und den Tanz sehr f\u00f6rdert, haben wir diese R\u00e4ume in Aussicht ( gestellt; 01:28) bekommen, die wir - nachdem sie renoviert worden sind - beziehen konnten. Und dann ist das immer noch bei allen Fusionen, ist das immer noch geblieben als der Lausanner Standort jetzt von SAPA. Und in diesem Raum haben wir eigentlich immer Ausstellungen gehabt. Mal ist es (Alain Bernard?, 01:48) seine Bibliothek gewesen und dann ist es (?) B\u00e9jart gewesen.\n \n Und jetzt haben wir einen Teil von der Ausstellung, die wir gemacht haben mit dem Museum f\u00fcr Gestaltung, die im Toni Areal gezeigt worden ist - haben wir jetzt einen Teil dorthin umgezogen und jetzt ist eben ein Teil von der Ausstellung dort. Und die ist dem Sigurd Leeder gewidmet gewesen, weil wir den Bestand von Sigurd Leeder geschenkt bekommen haben von der Grete M\u00fcller. Und darum sind jetzt da ein Teil von der (?) und das eine ist \"Danse macabre\". \"Danse macabre\" ist eines der wenigen Tanzst\u00fccke, das optimal - sagen wir mal - dokumentiert ist.",
            "entities": [
                "Schweizer Tanzarchiv",
                "Jean-Pierre Pastori",
                "Jean-Pierre Pastori",
                "Lausanne",
                "Lausanne",
                "Alain Bernard",
                "Museum f\u00fcr Gestaltung",
                "Toni-Areal",
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder",
                "Grete M\u00fcller"
            ]
        },
        {
            "start": 156,
            "text": "Weil wir haben eine Notation, die vom Choreograf selber stammt und praktisch zur gleichen Zeit entstanden ist, w\u00e4hrend des Entstehungsprozesses des St\u00fccks. Und gleichzeitig haben wir Fotos von Proben und dann wahrscheinlich bei der Premiere oder bei der zweiten oder dritten Vorstellung haben sie einen Film gemacht. Den kann man auch zeigen. Und zusammen mit dieser Notation, mit dem Film, mit allem, konnte man das St\u00fcck dann auch einstudieren. Man hat es nicht in dem Sinne rekonstruiert, sondern man hat es anhand der Notation wieder einstudieren k\u00f6nnen und auch das Video ( der Einstudierung?) k\u00f6nnen wir hier zeigen.",
            "entities": [
                "St\u00fcck",
                "Transkription"
            ]
        },
        {
            "start": 205,
            "text": "Der zweite Teil ist P\u00e4dagogik. Und da haben wir ein paar Orte, wo Leeder unterrichtet hat und auch ein paar seiner ber\u00fchmtesten Sch\u00fcler, das ist eigentlich... Das ist eigentlich hier zu finden. Andere Sachen sind hier nicht zu finden, zum Beispiel seine T\u00e4nzer haben wir hier nicht dokumentiert. Daf\u00fcr gab es hier einfach keinen Platz, weil die andere Ausstellung ist ziemlich gross gewesen. ( welche Ausstellung?)\n \n I: Und Deine Forschung dazu, Du hast ja mitgeholfen diese Ausstellung zu erarbeiten und einzurichten, kannst Du dazu noch etwas sagen?",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder",
                "Transkription"
            ]
        },
        {
            "start": 243,
            "text": "P: Ja, ich habe nat\u00fcrlich schon lange von Leeder gewusst und ich habe auch Grete M\u00fcller gekannt. Und irgendwann, ich habe ja 39 Jahre lang Tanzkritiken geschrieben, und auch so Portr\u00e4ts und Hommagen an Geburtstagen oder so. Auf jeden Fall das letzte, was dann ganz wichtig geworden ist, ist das Jubil\u00e4um von Sigurd Leeder gewesen, und da habe ich \u00fcber Sigurd Leeder und Kurt Jooss einen gr\u00f6sseren Artikel geschrieben aus dem sich dann immer wieder neue Auftr\u00e4ge ergaben. Das heisst, man schreibt dann f\u00fcr ein Theaterlexikon auch \u00fcber den Sigurd Leeder und \u00fcber die Grete M\u00fcller (lacht).\n \n Und jedes Mal schaut man das nochmal an, und man forscht wieder und man schaut, ob man noch mehr in den Dokumenten findet. Und ich habe dann auch Grete M\u00fcller auf einem Kongress durch (Marianne Forster?) kennengelernt. Und dann durfte ich einmal zu ihr und sie hat mir eine ( Leeder)-Stunde gezeigt",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder",
                "Grete M\u00fcller",
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder",
                "Kurt Jooss",
                "Sigurd Leeder",
                "Grete M\u00fcller",
                "Grete M\u00fcller",
                "Marianne Forster",
                "Leeder-Stunde"
            ]
        },
        {
            "start": 306,
            "text": ", nicht so wie sie sie dann ein bisschen ver\u00e4ndert hat, sondern so, wie Leeder sie gegeben hat. Und sie hat mir das und die Dokumente gezeigt und schon dort ist immer die Frage gewesen, was passiert dann damit. Und wir haben, Marianne Forster hat vor allem bei der Grete M\u00fcller angeregt und gesagt (zitiert w\u00f6rtlich): Du willst ja nicht, dass es nach K\u00f6ln kommt, also geh doch mal ins Schweizer Tanzarchiv. Und am Schluss ist es jetzt wirklich im Schweizer Tanzarchiv. Und das ist nat\u00fcrlich ganz ein wichtiger Bestand, weil das hat man jetzt gesehen mit den Forschungen, wo Leute auch alle diese Rekonstruktionen gemacht haben - wahrscheinlich ist die Art, wie der Leeder unterrichtet hat, noch n\u00e4her bei dem, was er zusammen mit Jooss erarbeitet hat, als sie gemeinsam in Essen und in Dartington Hall unterrichtet haben. W\u00e4hrend ja der Kurt Jooss sich sp\u00e4ter weiterentwickelt hat, er wollte ja dann \u00fcberhaupt B\u00fchnent\u00e4nze auff\u00fchren",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder",
                "Marianne Forster",
                "Grete M\u00fcller",
                "K\u00f6ln",
                "Schweizer",
                "Schweizer",
                "Kurt Jooss",
                "Essen",
                "Dartington Hall",
                "Kurt Jooss"
            ]
        },
        {
            "start": 376,
            "text": "und hat auch mehr klassischen Tanz und andere Techniken mit hineingenommen.\n \n Zum Teil wegen ihm dort (deutet auf einen Gegenstand, wahrscheinlich ein Bild in der Ausstellung), wegen dem Peter Wright. Peter Wright hat bei Kurt Jooss und Sigurd Leeder das Tanzen gelernt und wollte dann aber noch etwas anderes lernen und ist zwei, drei Jahre in einem klassischen Umfeld gewesen. Als dann aber Kurt Jooss das Tanzstudio in Essen wieder er\u00f6ffnet hat, ist Peter Wright wieder dorthin gegangen. Und hat dann aber Jooss gezeigt, dass man auch mal eine doppelte Pirouette machen kann, dass auch das einmal eine Bedeutung haben kann, so eine Bewegung, wenn sie richtig eingesetzt wird. Und so hat sich das glaube ich, langsam in eine Erweiterung hin entwickelt und jetzt haben wir im Prinzip in der Folkwang Schule das, was der Jooss weiterentwickelt hat und was auch weitergeht, w\u00e4hrend wir beim Leeder wahrscheinlich eher das Urspr\u00fcngliche haben, well er immer das Gef\u00fchl hatte, mit dem, was man mit der alten Technik lernt, kann man eigentlich alles mitteilen, erz\u00e4hlen, ausdr\u00fccken, zeigen durch eine Bewegung.",
            "entities": [
                "Peter Wright",
                "Peter Wright",
                "Kurt Jooss",
                "Sigurd Leeder",
                "Kurt Jooss",
                "Essen",
                "Peter Wright",
                "Kurt Jooss",
                "Kurt Jooss"
            ]
        },
        {
            "start": 459,
            "text": "Und das ist nat\u00fcrlich auch geschichtlich wieder interessant, die Unterschied zu erforschen. Und auch wieder interessant ist nat\u00fcrlich, wenn wir gerade hier bei diesen Monitoren, wenn man die beiden \"Danse macabre\"-Aufnahmen sieht, sieht man einerseits die Probe von Leeder und man sieht andererseits die Einstudierung von der (Angollo?); und sie macht es nat\u00fcrlich mit der heutigen Ausbildung: die vielseitigen T\u00e4nzer, die viele verschiedene Tanztechniken haben, aber nat\u00fcrlich einen klassischen Hintergrund. Und das sieht einfach anders aus.",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder",
                "Angollo"
            ]
        },
        {
            "start": 495,
            "text": "Es sind auch neue K\u00f6rper, die ganz automatisch die F\u00fcsse strecken, was dem Leeder in dem Sinn gar nicht mehr so wichtig gewesen ist. Es gibt dem ganzen nochmal einen anderen Charakter und trotzdem stimmt die Interpretation, weil es das, was Leeder mit dem (Totentanz?) wollte, schon abbildet. Nur einfach auf eine neue Art. Und da sieht man gerade, wie sie notierte Choreografien, genau wie eine Musikpartitur eben zeigen k\u00f6nnen, etwas von der Vergangenheit und etwas von der Gegenwart. Weil es wird in der Gegenwart interpretiert, aber es ist doch von fr\u00fcher. Und das ist eigentlich spannend.",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "start": 538,
            "text": "I: Kannst Du beschreiben, wie der Leeder in die Schweiz gekommen ist oder wie das angefangen hat und wie der Bezug zur Schweiz ist?",
            "entities": [
                "Schweiz",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "start": 547,
            "text": "P: Das hat er eigentlich von Anfang an nicht unbedingt gewollt, er hat offensichtlich im letzten Jahr, wo Ballet Jooss noch vor allem in England getanzt haben, und auch in Amerika noch eine Tournee gemacht hat, wo er auch wieder getanzt hat; wollte er nicht mehr nach Deutschland zur\u00fcck. Die genauen Gr\u00fcnde, warum sie nicht mehr so miteinander ausgekommen sind, kennt man nicht. Aber Jooss ist ja so schnell wie m\u00f6glich an die Folkwang Hochschule zur\u00fcck gegangen und Leeder ist zum Teil so entsetzt gewesen, wie es in Deutschland ausgesehen hat - weil sie sind ja beide miteinander, dann bereits als englische Staatsb\u00fcrger, sind sie in Deutschland (f\u00fcr Gruppenbetreuung?, 10:10), also f\u00fcr die englischen Soldaten aufgetreten. Und dann haben sie das ganze Ausmass der Zerst\u00f6rung der deutschen St\u00e4dte und von dem, was der Krieg alles kaputt gemacht hat, hat er gesehen und Leeder hat eigentlich nicht zur\u00fcck gewollt. Das ist f\u00fcr ihn irgendwie etwas gewesen, was er auf keinen Fall wollte. Und dann ist er zuerst nach Chile und dann ist es dort immer schwieriger geworden und dann hat er sich an Grete M\u00fcller erinnert. Grete M\u00fcller hat eine eigene Ausdruckstanzschule gehabt, nicht unbedingt Leeder[Anmerkung Transkription: -Technik), sondern einfach, was man dort so als neuen Tanz gelernt hat - schon inspiriert von den Sommerkursen, die an verschiedenen Orten besucht hat. Und dann ist sie zu Leeder an die Schule, als er die Schule in London hatte. Und hat dort ihren Abschluss gemacht. Und dann ist sie zur\u00fcck nach Herisau gekommen und hat unterrichtet und durfte eine Vorbereitungsschule sein f\u00fcr Sigurd Leeder School of Dance.",
            "entities": [
                "Ballet Jooss",
                "England",
                "Amerika",
                "Deutschland",
                "Kurt Jooss",
                "Folkwang Hochschule",
                "Deutschland",
                "englische",
                "Deutschland",
                "englischen",
                "deutschen",
                "Krieg",
                "Sigurd Leeder",
                "Chile",
                "Grete M\u00fcller",
                "Grete M\u00fcller",
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder",
                "London",
                "Herisau",
                "Sigurd Leeder School of Dance"
            ]
        },
        {
            "start": 680,
            "text": "Und die Situation war dann einfach so, dass Leeder nach Herisau gegangen ist und darum haben sie nicht nur eine Vorbereitungsschule daraus gemacht, sondern das war dann die Sigurd Leeder School of Dance in Herisau. Und sie haben wieder professionelle Ausbildungen angeboten. Dann haben sie auch das Studio der Grete M\u00fcller ausgebaut und auch die B\u00fchne, also sie haben da auch viel in Gang gesetzt. Ganz am Anfang haben sie auch sehr viele gute Sch\u00fcler gehabt, die sie professionell ausgebildet haben. Und insofern ist das einfach so gewachsen.",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder",
                "Herisau",
                "Sigurd Leeder School of Dance",
                "Herisau",
                "Grete M\u00fcller"
            ]
        },
        {
            "start": 726,
            "text": "Aber er ist erst, eben nicht so fr\u00fch, sondern eben Anfang der sechziger Jahre nach Herisau gegangen. Und hat am Anfang die Berufsausbildung ( angeboten) und mit der Zeit hat es sich dann gezeigt, dass das nicht ganz so einfach f\u00fcr seine Sch\u00fcler ist. Weil die Sch\u00fcler, die er dann in den siebziger Jahren zum Tanz ausgebildet hat, die hatten Schwierigkeiten Auftrittsm\u00f6glichkeiten zu finden. Weil sie konnten nicht in den Theaterballetten auftreten, die wollten etwas anderes von ihren T\u00e4nzer, sie sind zwar nicht rein klassisch gewesen - \u00fcberhaupt nicht, aber trotzdem. Und gleichzeitig hat es die F\u00f6rderung von der freien Szene, wie es sie heute gibt, die hat es einfach noch nicht gegeben.",
            "entities": [
                "Herisau"
            ]
        },
        {
            "start": 779,
            "text": "Sodass dann eben die Choreo 77, alle die noch mitgemacht haben und die dann (?) gewonnen haben, aber sie haben auch kein, zu wenig Unterst\u00fctzung gehabt um das aufrecht zu erhalten und dann haben halt die meisten von ihnen entweder unterrichtet und damit etwas eigenes aufgebaut, oder wie (Kurt Fr\u00f6hlich?), der noch mit Puppentheater kombiniert hat. Und andere haben dann halt einen anderen Beruf gesucht. Und das ist eigentlich schade, weil sie sind irgendwie zu fr\u00fch gewesen f\u00fcr die F\u00f6rderung von der freien Szene. Es war noch nicht an der Zeit.",
            "entities": [
                "Kurt Fr\u00f6hlich"
            ]
        },
        {
            "start": 820,
            "text": "Aber trotzdem gibt es nat\u00fcrlich immer noch viele Leute, die diese Sachen kennen. Und das Grossartige bei Leeder ist nat\u00fcrlich, dass es auch Unterrichtsmaterial, die vielen Et\u00fcden, die er schon seit Dartington Hall notiert hat; und immer mit der Labannotation gearbeitet hat. Und die Et\u00fcden sind erhalten, die sind bei uns im Archiv, die sind da in diesen Lokalit\u00e4ten. (lacht) Und da kann man immer noch damit arbeiten. Und die Et\u00fcden sind eben auch etwas ganz besonderes, weil normalerweise lernt man im Tanz entweder einfach Grundschritte oder kleine Kombinationen. Und es kommt jetzt nicht darauf an, ob ich im Modern Tanz oder im akademischen Tanz bin, und dann, wenn man so weit ist, dass man das Schulische und das Technische hat, dann geht man gerade zum gr\u00f6sseren Werk.",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder",
                "Unterrichtsmaterial",
                "Et\u00fcden",
                "Dartington Hall",
                "Et\u00fcden",
                "Et\u00fcden"
            ]
        },
        {
            "start": 885,
            "text": "Und Leeder hat das gemacht, was es in der Musik gibt, n\u00e4mlich eben Et\u00fcden, bei denen man verschiedene Sachen zusammenh\u00e4ngt. Die dann pl\u00f6tzlich auch zum Kontrast werden und die man eben mehr als eine kurze \u00dcbung macht, aber es ist eben noch nicht ein ganzes, umfangreiches Tanzwerk, sondern es ist etwas dazwischen. Und an diesen Et\u00fcden kann man sehr viel ablesen, wie Leeder unterrichtet hat und um was es ihm gegangen ist. Und das ist eben bei uns notiert. Und der einzige, der dann eben auch selbst stark mit Et\u00fcden gearbeitet hat im Unterricht (deutet auf ein Bild in der Ausstellung), das ist eben diese Zeichnung von Jean C\u00e9bron, der auch ein Sch\u00fcler von Leeder gewesen ist, er hat an der Folkwang Schule eben auch vor allem mit Et\u00fcden unterrichtet. Er hat das \u00fcbernommen. Ich kenne heute keinen anderen Lehrer, der das so macht.",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder",
                "Et\u00fcden",
                "Et\u00fcden",
                "Sigurd Leeder",
                "Et\u00fcden",
                "Jean C\u00e9bron",
                "Sigurd Leeder",
                "Et\u00fcden"
            ]
        },
        {
            "start": 950,
            "text": "I: Kannst Du mal den Unterrichtsstil beschreiben, wie er mit diesen Et\u00fcden umgegangen ist (unv., weil P bereits antwortet)?"
        },
        {
            "start": 958,
            "text": "P: Ich glaube, angefangen hat es - und Leeder schreibt das selbst, er hat ja auch relativ viel geschrieben und erkl\u00e4rt und Interviews gegeben. Er wollte einfach erstmal eine \u00dcbung in einen bestimmten Kontext stellen. Und wenn sie dann schwieriger geworden sind, wollte er einen Kontrast, also von der Spannung, von der Dynamik, vom Tempo. All seine Sachen, die er eben unterrichtet hat; eben die Spannung herausnehmen, Spannung dazugeben oder eine weite Bewegung oder eine ganz (enge/lange?) Bewegung oder auch im Raum. Und das wollte er zeigen. Und dann hat er eben f\u00fcr fortgeschrittene Sch\u00fcler schwierigere Zusammensetzungen gemacht. Und dann hat es nat\u00fcrlich auch Variationen dazu gegeben, sodass das etwas ist, das man auch \u00fcben konnte.",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "start": 1020,
            "text": "Und wo die Tanzsch\u00fcler dann auch eigentlich h\u00e4tten k\u00f6nnen - das konnte man beim Leeder im Unterricht sowieso - aber wenn man sich das heute anschaut, k\u00f6nnte man lernen, wie man... - eine Art Komposition, wie man mit Tanz arbeitet, wie man auf den Weg kommt zu einer Choreografie. Es ist einfach etwas dazwischen, wo man eben auch choreografisches Handwerk lernen kann. Wie man mit Kontrast arbeitet, wie man mit Weiterentwicklung arbeitet, wie man es auch aufbaut, und so weiter. Und insofern ist es interessant."
        },
        {
            "start": 1056,
            "text": "I: Lass uns noch in einer fr\u00fcheren Zeit bleiben. Du hast ja auch viel zu Laban geforscht, vielleicht kannst Du noch zur\u00fcckgehen zu ihm?",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban"
            ]
        },
        {
            "start": 1067,
            "text": "P: Ja, ich habe eigentlich nicht mit dem Laban angefangen oder beziehungsweise nur indirekt. Einer von meinen - das habe ich ja schon letztes Mal erz\u00e4hlt, aber... - einer von meinen ersten Artikeln, den ich schreiben musste, ist ( \u00fcber den) der Abend gewesen, an dem die Suzanne Perrottet von ihrem Leben erz\u00e4hlt hat und wie das zur Zeit des Dadaismus gewesen ist, mit dem Laban auf Monte Verit\u00e0, wie das alles zusammen angefangen hat. Und (H\u00e4ssler?), der ja auch \u00fcber sie geschrieben hat und der auch \u00fcber sie ein grosses Buch gemacht hat, der (Szeemann?), der die grosse Ausstellung \u00fcber Monte Verit\u00e0/Dada gemacht hat im Kunsthaus, die haben sie befragt. Und ich bin einfach da gesessen und habe aufgesogen und habe dann noch dar\u00fcber geschrieben. Und die Frau hat mich fasziniert ( mit ihrer Art), wie sie von ihrer Arbeit erz\u00e4hlt hat. Sie ist ja franz\u00f6sische Muttersprachlerin und sie hat so... sie ist eine sehr charmante Frau gewesen, mit einer sehr weiblichen Ausstrahlung. Und wie sie das mit ihrem eigenen Akzent erz\u00e4hlt hat und hier und da einem franz\u00f6sischen Wort; und wenn die beiden Herren sie auf etwas wissenschaftliches oder bestimmtes quasi hindr\u00fcckten, um ihr etwas zu entlocken, dann hat sie das einfach immer genau wieder auf ihre Art erz\u00e4hlt und gesagt.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Suzanne Perrottet",
                "Dadaismus",
                "Rudolf von Laban",
                "Monte Verit\u00e0",
                "H\u00e4ssler",
                "Monte Verit\u00e0",
                "Dadaismus",
                "Kunsthaus",
                "franz\u00f6sische",
                "franz\u00f6sischen"
            ]
        },
        {
            "start": 1164,
            "text": "Und die Frau hat mir einen grossen Eindruck gemacht und ich habe nat\u00fcrlich dann weiter einfach alle diese Sachen gesammelt und habe auch... - eben, es gibt immer wieder mal die Gelegenheit, wenn jemand stirbt, wenn jemand einen runden Geburtstag hat oder irgendwie so. Und dann habe ich... und dann ist eigentlich auch die Zeit gewesen, wo dann die hundertsten Geburtstage gekommen sind. Die Mary Wigman zum Beispiel, Laban ja ungef\u00e4hr zur gleichen Zeit. Und bei der Mary Wigman hat mich dann vor allem interessiert, was sie in Z\u00fcrich damals gemacht hat und zwar aus einem ganz einfachen Grund: Meine Kinder waren noch in der Schule, ich konnte ich nicht einfach nach K\u00f6ln fahren, um dort zu forschen, aber ich konnte nachmittags in das Archiv, (?) oder vor allem Stadtarchiv, das ja alle Unterlagen auch vom Theater hat, weil Mary Wigman ist ja im Pfauentheater und im Stadttheater aufgetreten, heute ist es das Schauspielhaus und das Opernhaus. Und sie haben ja zu dieser Zeit zusammen geh\u00f6rt, bis 1922.",
            "entities": [
                "Mary Wigman",
                "Rudolf von Laban",
                "Mary Wigman",
                "Z\u00fcrich",
                "K\u00f6ln",
                "Mary Wigman",
                "Schauspielhaus",
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "start": 1230,
            "text": "Und dann hat man dort nat\u00fcrlich auch alte Theaterzettel und alle diese Sachen gefunden. Und gleichzeitig hat man ja dort auch bereits neue Publikationen \u00fcber lesen k\u00f6nnen, zum Beispiel von Hedwig M\u00fcller \u00fcber Mary Wigman. Das ist einfach ein spannendes Gebiet gewesen. Mary Wigman hatte ja wirklich Erfolg als T\u00e4nzerin in Z\u00fcrich, nicht ganz am Anfang, aber 1919 hat sie dann Erfolg gehabt, bevor sie nach Deutschland gegangen ist. Und Sie wollte eigentlich zur\u00fcck kommen und h\u00e4tte gern in Z\u00fcrich eine Schule gemacht ( er\u00f6ffnet), nur war dann die Einwohnerkontrolle und die Fremdenpolizei nach dem Krieg sehr restriktiv mit der Erlaubnis, dass sie dort arbeiten darf. Und weil sie die Arbeitserlaubnis dort nicht bekommen hat, ist sie dann eben nach Deutschland und am Schluss ist sie dann eben in Dresden gewesen (zuckt mit den Schultern und l\u00e4chelt). Ja, die Geschichtserz\u00e4hlung w\u00e4re vielleicht anders gewesen, wenn die Wigman ihre Schule hier gemacht h\u00e4tte, vielleicht h\u00e4tte sie dann nicht mehr weitermachen wollen, aber... Das hat mich dann interessiert und es ist klar, wenn man bei der Suzanne Perrottet und bei der Mary Wigman ist in der fr\u00fchen Z\u00fcrcher Zeit, also eben bis 1918, 1919, 1920, dann kommt man auf den Laban (r\u00e4uspert sich).",
            "entities": [
                "Hedwig M\u00fcller",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Z\u00fcrich",
                "Deutschland",
                "Z\u00fcrich",
                "Transkription",
                "Deutschland",
                "Dresden",
                "Suzanne Perrottet",
                "Mary Wigman",
                "Z\u00fcrcher Zeit",
                "Rudolf von Laban"
            ]
        },
        {
            "start": 1318,
            "text": "Weil er ist ja eigentlich derjenige gewesen, der beide Frauen vom Dalcroze weggeholt hat zu dem, was man heute Ausdruckstanz nennt, was sie aber nie so genannt haben. Der Gattungsbegriff f\u00fcr diese Epoche ist ja eigentlich erst sp\u00e4ter benutzt worden, man hat gesagt neuer Tanz, oder (r\u00e4uspert sich) neuer deutscher Tanz. Leeder hat vom zentraleurop\u00e4ischem Tanz geredet, neuen Tanz. Aber man hat nie in dem Sinn den Begriff Ausdruckstanz gebraucht. Das ist heute ein Begriff, der nicht sehr gl\u00fccklich ist, aber (schiebt einen \u00c4rmel hoch)... - aber, es kommt ja nicht darauf an, wie man es nennt, es steht einfach in dieser ganzen Landschaft der Reformbewegungen, die es \u00fcberall gab. In der Schweiz auch. Und wo Leute aus Z\u00fcrich, die damals zwar noch in einem kleinen St\u00e4dtchen von 10 000 Einwohnern gelebt haben - die \u00e4usseren Gemeinden sind ja noch nicht eingemeindet gewesen (deutet einen Kreis mit der Hand und lacht) - und also... man ist dann aus dieser Betonw\u00fcste, wie man gesagt hat, was die (Steine?) sind - relativ schnell mal beim Uetliberg und beim Z\u00fcriberg und draussen gewesen und trotzdem",
            "entities": [
                "deutscher",
                "Sigurd Leeder",
                "Schweiz",
                "Z\u00fcrich",
                "Uetliberg",
                "Z\u00fcriberg"
            ]
        },
        {
            "start": 1406,
            "text": "hat man da auch das Gef\u00fchl gehabt, man muss in die Natur hinaus, sie sind an den Vierwaldst\u00e4ttersee gefahren zum Tanzen und sie sind dann eben auch auf den Monte Verit\u00e0, wo es die Reformkolonie schon gegeben hat. Und das Ganze hat bei beiden Frauen eigentlich mit dem Jacques Dalcroze angefangen. Der ist ja auch Schweizer und die Perrottet war das Versuchskaninchen als Musiksch\u00fclerin, sie war ja ausgebildete Musikerin und sie hat zu diesen drei, vier Meistersch\u00fclerinnen geh\u00f6rt, die Dalcroze... - die ganze Rhythmik, die er eigentlich...",
            "entities": [
                "Vierwaldst\u00e4ttersee",
                "Monte Verit\u00e0",
                "Reformkolonie",
                "Jacques Dalcroze",
                "Schweizer",
                "Jacques Dalcroze"
            ]
        },
        {
            "start": 1450,
            "text": "Dalcroze wollte vor allem das Rhythmusgef\u00fchl von der Musikschule, den Rhythmus und das K\u00f6rperliche, er wollte nicht in dem Sinne T\u00e4nzer ausbilden. Er hat ja mit diesen Sachen auch bereits internationale Erfolge gehabt, wo diese Sachen noch von Genf aus gemacht worden sind (r\u00e4uspert sich). Die Genfer haben Dalcroze nie so gemocht, aber er hat relativ fr\u00fch, in den ganz fr\u00fchen Nullerjahren, hat er Erfolg gehabt bei sei so Konferenzen von Konservatorien und bis etwa 1906 haben die meisten Schweizer Konservatorien die Rhythmik eingef\u00fchrt in ihren Lehrplan. Sie sind ja auch nach (Russland?) und haben dort studiert und so weiter. ( Wer?; 25:06)\n \n Und dann ist nat\u00fcrlich die ganz grosse Ber\u00fchmtheit mit Hellerau gekommen. Als dann Hellerau gebaut worden ist und dorthin ist dann die Wigman als Sch\u00fclerin gegangen. Und f\u00fcr viele Leute, die man heute zum Ausdruckstanz z\u00e4hlt oder die dann eine Schule auch in der Schweiz gehabt haben, ist die Rhythmik in diesen Konservatorien und auch in Hellerau, ein sehr guter Einstieg gewesen... f\u00fcr die Frauen, die etwas eigenes machen wollten. Die meistens aus gutem Haus gewesen sind und wo die Eltern gesagt haben (zitiert): h\u00f6r mal, du gehst nicht einfach zu irgendjemandem und sagst jetzt, ich will das Tanzen lernen. Aber wenn das an ein Konservatorium, an eine Institution angeschlossen war, dann hat man gesagt, okay doch, das darf man..., das hat man machen k\u00f6nnen.",
            "entities": [
                "Musikschule",
                "Genf",
                "Genf",
                "Jacques Dalcroze",
                "Schweizer",
                "Russland",
                "Transkription",
                "Hellerau",
                "Schweiz",
                "Hellerau"
            ]
        },
        {
            "start": 1555,
            "text": "Und das ist ein Schritt dieser Emanzipation gewesen, die eben \u00fcber das Dalcroze-Institut oder \u00fcber die Konservatorien... dass dann dort Leute herausgekommen sind, die dann das T\u00e4nzerische betont haben an dem Unterricht und die dann Tanzschulen er\u00f6ffnet haben. Es gab auch andere,... die Irene Steiner in Winterthur zum Beispiel, das ist auch so gelaufen...",
            "entities": [
                "Dalcroze-Institut",
                "Irene Steiner",
                "Winterthur"
            ]
        },
        {
            "start": 1591,
            "text": "Und bei der Wigman ist es ja auch so gewesen, sie war eine Tochter aus gutem Hause. Sie hat bei der (Schwester Wiesenthal?) gelernt, dass sie keine T\u00e4nzerin werden kann, weil sie keine klassischen Grundlagen hatte. Und dann ist da eine M\u00f6glichkeit gekommen, eine Ausbildung zu machen an einer grossen Institution und dann hat sie das gemacht und gelernt und Suzanne Perrottet hat damals bereits unterrichtet.",
            "entities": [
                "Schwester Wiesenthal",
                "Suzanne Perrottet"
            ]
        },
        {
            "start": 1620,
            "text": "(Marie Rambert?) auch, die ist ja f\u00fcr einen Sommerkurs nach Genf gekommen. Und von dort aus, konnten sie sich dann weiterentwickeln, und wenn sie dann einmal das Dalcroze-Diplom gehabt haben, die Frauen, dann haben sie sich nicht mehr bremsen lassen. Dann konnte der Vater noch lange sagen, ich m\u00f6chte nicht, dass Du tanzt, unterdessen sind sie auf ihrem Weg gewesen und haben dann wirklich einfach selber entschieden und eben bei der Perrottet ist es mehr aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden und bei der Wigman ist einfach, dass sie sich als T\u00e4nzerin kennengelernt hat auf dem Monte Verit\u00e0 nachher in Z\u00fcrich. Das sind die Sachen. (abschliessend). Ja.",
            "entities": [
                "Marie Rambert",
                "Genf",
                "Monte Verit\u00e0",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "start": 1670,
            "text": "Der Laban ist.... muss ich jetzt einfach ehrlich sagen, mir nicht besonders sympathisch. Aber, was er gemacht hat, das ist nat\u00fcrlich grossartig, weil er ist voll von Ideen gewesen, von Entw\u00fcrfen, von... Und er hat ganz viel Sachen im Fr\u00fchstadium erkannt. Er hat der Wigman gesagt (zitiert): du das ist noch keine harmonische, t\u00e4nzerische Bewegung, aber du bist eine grosse T\u00e4nzerin. Oder er hat auch das mit der Notation gekonnt. Da hat er herum gegr\u00fcbelt und hat verschiedene M\u00f6glichkeiten ausgetestet. Das sieht man in seinen Publikationen, da ist noch nichts irgendwie fertig und dann pl\u00f6tzlich hat er wieder eine Gruppe Leute zusammengebracht, das war der Jooss, der Leeder, der (?), zum Teil auch der (Knuscht?)",
            "entities": [
                "Kurt Jooss",
                "Sigurd Leeder",
                "Knuscht"
            ]
        },
        {
            "start": 1734,
            "text": ", und die haben, wenn sie sich getroffen haben, einfach gehirnlet und dann 1928 sind sie so weit gewesen, dass Laban die Kinetographie vorstellen konnte.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban"
            ]
        },
        {
            "start": 1745,
            "text": "Und von da an hat es den Laben eigentlich gar nicht mehr so interessiert. Seine Werke sind ja eigentlich nicht aufgezeichnet und er hat nachher ja die \u00c4nderungen zu kompliziert gefunden, was die ( Wer?) dann noch an Differenzierungen gemacht haben. Aber er ist da einer von den grossen Anreger gewesen und das war er eben in ganz vielen Sachen.",
            "entities": [
                "Transkription"
            ]
        },
        {
            "start": 1764,
            "text": "Auch die ganze Geschichte vom Bewegung im Raum mit der Choreutik oder mit dem Antrieb, also mit dem Akzentuieren von einer bestimmten Stimmung, von Krafteinsatz, und so weiter. Alle diese Sachen, die hat er initiiert, aber B\u00fccher nachher hat er nicht selbst geschrieben. Kurt Jooss hat es im Unterricht weiter gegeben, weil er es gelernt hat und Lisa Ullmann hat nachher in Zusammenarbeit mit dem Laban das systematisiert und das alles zusammen gebracht. Er hat immer Leute gebraucht, und dann ist etwas ganz grosses entstanden. Und das ist nat\u00fcrlich schon spannend, weil er so viel aus ganz verschiedenen Richtungen anregen konnte. Und eben, er war eigentlich der Katalysator, dass die Wigman sich \u00fcberhaupt weiter getraut hat. Sie war ja schon \u00e4lter, als sie auf Monte Verit\u00e0 gewesen ist. Dass sie sich getraut hat, ja wenn der Meister sagt, ich sei eine T\u00e4nzerin, dann gibt es nichts anderes. Dann mach ich das.",
            "entities": [
                "Kurt Jooss",
                "Lisa Ullmann",
                "Rudolf von Laban",
                "Monte Verit\u00e0",
                "Meister"
            ]
        },
        {
            "start": 1841,
            "text": "Und dann ist sie ihren Weg gegangen. Sie haben ja dann auch gegeneinander gek\u00e4mpft mit den Richtungen und so weiter, aber er konnte solche Sachen freilegen. Und das ist nat\u00fcrlich etwas Grossartiges, auch eben das, was der Jooss und der Leeder..., es ist einmal der Anstoss gewesen. Die grossen Werke, die man heute zum Beispiel eben gerade von der Choreutik und der Kinetik studieren kann, am besten kann man das am \"Gr\u00fcnen Tisch\"... Der Kurt Jooss hat es angewendet, bevor die B\u00fccher geschrieben worden sind, der Leeder hat es im Unterricht, wo er es auch von Jooss gelernt hat, gelehrt; und das ist nat\u00fcrlich fantastisch, wenn man das einfach nur mal daraufhin anschaut. Wie man das anwenden kann. Ich glaube, Laban selber hat gar kein Werk, das er so exemplarisch choreografiert hat. Und das ist das Faszinierende daran, wie viel t\u00e4nzerische Energie er daf\u00fcr eingesetzt hat. Was mir weniger gef\u00e4llt, ist dann so der esoterische \u00dcberbau, den er vor allem in seinem ersten Buch hat. (weiter mit leicht ironischem Ton) Aber ich kann mir da sagen lassen, das kann ich auch nicht verstehen, weil ich bin keine T\u00e4nzerin. (lacht)",
            "entities": [
                "Kurt Jooss",
                "Kurt Jooss",
                "Sigurd Leeder",
                "Kurt Jooss",
                "Rudolf von Laban"
            ]
        },
        {
            "start": 1915,
            "text": "I: Etwas, was Du erz\u00e4hlt hast, was Dich auch sehr fasziniert, vom goldenen Schnitt und geometrischen Formen, die f\u00fcr ihn ja auch sehr wichtig... (?)"
        },
        {
            "start": 1928,
            "text": "P: Ja, ich glaube, ich meine \u00fcberhaupt alle die \u00dcbereinstimmungen, die eben eine Fibonacci-Zahl und der goldene Schnitt und Kunst wie das F\u00fcnfeck und wie macht man architektonisch eine Kuppel, die auf vierzig (?) schwebt wie die Hagia Sofia (?)... wie l\u00e4sst sich das konstruieren? (lacht erstaunt)",
            "entities": [
                "F\u00fcnfeck",
                "Hagia Sofia"
            ]
        },
        {
            "start": 1949,
            "text": "...einfach alle diese Sachen, das fasziniert mich auch sehr. Die Idee vom Raumtheater von Laban. Und Laban hat ja zuerst mit dem Quadrat und dann vor allem mit dem Ikosaeder, wo er eigentlich das Gef\u00fchl gehabt hat, er h\u00e4tte das naturwissenschaftlich, empirisch, durch Versuche herausgefunden; aber gleichzeitig hat er ja auch schon Vorstellungen gehabt immer... Die Kinesph\u00e4re, die ja die Wigman bei diesen Versuchen da zeigt... Das muss fast,... das geh\u00f6rt in den Ikosaeder hinein. Und am Schluss hat es wirklich gepasst. Aber das ist das Faszinierende eigentlich bei ihm, er ist von diesem platonischen K\u00f6rper - also von dieser Raumstruktur; Kristall, wie er das immer genannt hat - ist er ausgegangen. Und hat da wirklich spekuliert, auch \u00fcber den Weltaufbau und \u00fcber Bedeutung und wie man den Mensch damit heilen kann und was weiss ich was... Und gleichzeitig hat er ganz genau beobachtet und gemessen, und dann hat er offensichtlich durch die Messungen festgestellt, dass das miteinander vereinbart werden kann. Und das ist schon faszinierend, wie er da vorgegangen ist.",
            "entities": [
                "Raumtheater",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Quadrat"
            ]
        },
        {
            "start": 2042,
            "text": "Ich bin (?) dagegen, was er mit seinen (?) gemacht hat, ehrlich gesagt, das mit seinen Frauen und seinen Nachkommen; wo er dann irgendwo sich nicht mehr daf\u00fcr interessiert hat. Das nur so als Parenthese. Aber eben das Gleichzeitige, er hat eben einen ganzen Haufen verschiedener Methoden anwenden k\u00f6nnen f\u00fcr diese Sachen. Genau wie er ja auch gesagt hat, die Musiknotationen, die alle Komponisten westlicher Musik jahrhundertelang eigentlich benutzt haben, die ist zu kompliziert, das muss man vereinfachen. (Laban zitierend) Ich kann das ganz einfach machen. Und gleichzeitig sind ja dann die Raumharmonielehre, das ist ja eigentlich nicht Raumharmonie Bindestrich Lehre, sondern das ist eine Harmonielehre, wie es sie in der Musik gibt. Mit den Tonarten, auch mit den Bedeutungen von den Tonarten, und dann dem Gegensatz von Dur und Moll. Und das wollte er im Raum haben.",
            "entities": [
                "Musiknotationen",
                "Rudolf von Laban",
                "Raumharmonie",
                "Dur",
                "Moll"
            ]
        },
        {
            "start": 2120,
            "text": "Und deshalb ja die Skalen, also Skala ist eine Leiter, das heisst er hat im Prinzip nicht Ton-, sondern er wollte eine BEWEGUNGSleiter, die auch wieder eine Gesetzm\u00e4ssigkeit haben, wo es auch wieder so ist, dass die eine Skala",
            "entities": [
                "Skala",
                "BEWEGUNGSleiter"
            ]
        },
        {
            "start": 2142,
            "text": "eben vergleichbar ist mit C-Moll und dass er andere Skalen findet, erfindet - es geht ja bei ihm ineinander \u00fcber - und die w\u00fcrden dann einem D-Dur entsprechen. Und in der Musik ist das auch gewachsen, dass man dann solche Effekte, diese Gef\u00fchle, wenn man ihn gewollt hat, den bejahenden Jubel und das Leichte, dann ist es C-Dur gewesen. Und wenn man eher das Pessimistische, das Nostalgische, das Melancholische, dann hat man halt C-Moll genommen. Und das hat sich jedes Mal, wenn es in der Musik so verwendet wurde, hat sich das dann wieder verst\u00e4rkt; und ich glaube, das w\u00e4re etwas, das ihm vorgeschwebt ist, dass diese Skala, die er gehabt hat, diese Bewegungsskala, die er ja mit den Schn\u00fcren im kleinen Ikosaeder gezeigt hat (deutet vor sich mit der rechten Hand eine diagonale Linie von der rechten Schulter Richtung Brustbein, 36:42)...\n \n Und diese Linien, die er gleichzeitig auch mit den T\u00e4nzerinnen im Ikosaeder... (wendet den Kopf zur Seite) da ist auch ein Bild, wo der Leeder da mit dem Ikosaeder arbeitet. Also, das sind dann mannhohe Ikosaeder, wo die T\u00e4nzerinnen drin sind, die diese Punkte genau verbinden k\u00f6nnen und dass das dann eben auch eine Gew\u00f6hnung wird.",
            "entities": [
                "C-Dur",
                "Brustbein"
            ]
        },
        {
            "start": 2223,
            "text": "Dass es selbstverst\u00e4ndlich wird, dass man es so verwendet. Aber so weit ist es nicht gekommen, dort hat er... Das ist eigentlich nie so weit gekommen, dass man automatisch bei einer bestimmten Bewegungsskala eben wieder auf eine ganz bestimmte Bedeutung kommt."
        },
        {
            "start": 2242,
            "text": "Daf\u00fcr ist es eben vielleicht wieder zu wenig lang gemacht worden. Ich glaube auch Leeder und Jooss haben die Bewegungsskala nicht in dem Sinne verwendet, sondern sie haben die einzelnen Elemente davon, eben in der Choreutik und in der Eukinetik hat Laban verwendet in seinem Werk. Ja, und f\u00fcr die Schweiz war Laban nat\u00fcrlich sehr wichtig, weil sehr viele Sch\u00fcler, die nachher in der Schweiz gearbeitet haben und selbstverst\u00e4ndlich auch im Ausland, die waren irgendwann auf dem Monte Verit\u00e0 oder eben in dieser Laban-Schule in Z\u00fcrich, die er dann nach Kriegsausbruch angefangen hat.",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder",
                "Kurt Jooss",
                "Bewegungsskala",
                "Rudolf von Laban",
                "Schweiz",
                "Rudolf von Laban",
                "Schweiz",
                "Monte Verit\u00e0",
                "Laban-Schule",
                "Z\u00fcrich",
                "Krieg"
            ]
        },
        {
            "start": 2295,
            "text": "Das war in Z\u00fcrich eben auch der (Moore?) mit seiner Frau, die Suzanne Perrottet, Katja Wulff hat ja in Z\u00fcrich eine ganz grosse Rolle gespielt, nachher in Basel mit ihrem lebenslangen Unterricht. Wie Perrottet, Katja Wulff hat ja noch l\u00e4nger unterrichtet, praktisch bis sie 100 gewesen ist, fast. Und dann hat es auch weniger bekannte ( T\u00e4nzerinnen) gegeben, aber die sind fast wie eine Lawine gewesen... Man hat da ganz begeisterte Sch\u00fclerinnen gehabt, die selbst wieder angefangen haben zu unterrichten. Die haben irgendwo noch eine Zweigstelle gemacht, wieder mit Meistersch\u00fclerinnen... haben dann selbst getanzt... haben Auff\u00fchrungen gemacht... und ihre besten Sch\u00fclerinnen haben das wieder weitergef\u00fchrt. Jede hat es dann auch wieder ver\u00e4ndert.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich",
                "Suzanne Perrottet",
                "Katja Wulff",
                "Z\u00fcrich",
                "Basel",
                "Katja Wulff"
            ]
        },
        {
            "start": 2360,
            "text": "Es ist auf jeden Fall so gewesen, dass man dann in den zwanziger Jahren... hat man bereits so viele Leute gehabt, in der Schweiz, in Z\u00fcrich und Umgebung sagen wir mal, bis ins (Glaanerland?) hinter",
            "entities": [
                "Schweiz",
                "Z\u00fcrich",
                "Glaanerland"
            ]
        },
        {
            "start": 2373,
            "text": ", die das Opernhaus einfach leicht gef\u00fcllt haben, wenn die Wigman endlich mal wieder ein Gastspiel gegeben hat. Das ist voll gewesen. Und das kann man schon an den Tanzvorstellungen ablesen, die sie im Jahr 1919 gegeben hat, in Z\u00fcrich. Sie hat die erste Vorstellung im Pfauentheater gehabt, das ist die kleine Dependance gewesen, da hat man die unwichtigeren Sachen gespielt. Man hat jetzt kurzfristig disponiert, das heisst, wenn etwas wirklich (gefallen?) hat, dann hat man es zwei Wochen sp\u00e4ter",
            "entities": [
                "Opernhaus",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "start": 2407,
            "text": "in den Spielplan aufgenommen auf der grossen B\u00fchne. Und dann hat sie auf der grossen B\u00fchne im Stadttheater und im heutigen Opernhaus gespielt. Da sieht man dann schon, das sind ja dann schon vor allem Leute gewesen, die davon begeistert gewesen sind. Und die das auch verstanden haben. Und so hat sich das immer weiter ausgebreitet.",
            "entities": [
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "start": 2432,
            "text": "Und dann gab es andere, wie zum Beispiel Berte Tr\u00fcmpi, sie ist ja auch Sch\u00fclerin gewesen von der Wigman, sie ist dann auch ins Ausland gegangen, zuerst mit der Wigman nach Dresden und hat ihr da die Schule gezahlt... Sie ist ja aus reichem Haus gewesen, und dann hat sie aber bei der Wigman - ja, das ist jetzt schwierig zu sagen, ich weiss nicht, ob das Insider( -wissen) oder was ist - aber jedenfalls wird von ihr gesagt man, die Wigman h\u00e4tte sie nicht so eine gute T\u00e4nzerin gefunden und darum hat sich Berte Tr\u00fcmpi ja dann selbstst\u00e4ndig gemacht und hat in den dreissiger Jahren ihre eigene Schule gehabt und ihre Kompanie. Mit der (Sconorelle?), die (Sconorelle?) ist eine Sch\u00fclerin gewesen von Suzanne Perrottet.",
            "entities": [
                "Berte Tr\u00fcmpi",
                "Dresden",
                "Berte Tr\u00fcmpi",
                "Suzanne Perrottet"
            ]
        },
        {
            "start": 2478,
            "text": "Das sind ja alles solche Verkn\u00fcpfungen gewesen und das hat sich immer weiter ausgeweitet. Und darum war es am Ende wirklich so, ich weiss jetzt nicht mehr alle auswendig, aber ich glaube, in jedem gr\u00f6sseren Ort in der Schweiz hat es so eine Schule gegeben... Wenn die Eltern eine Tochter gehabt haben, die tanzen wollte, dann haben damals - bis Mitte des Jahrhunderts sind sicher die wenigsten Eltern auf die Idee gekommen, sie in eine klassische Schule zu geben, das hat es eigentlich nicht gegeben. Das sind dann gerade Theatertanzschulen gewesen, auch mit Kinderrollen, mit Kinderauftritt. Das war eine M\u00f6glichkeit, aber das ist \u00fcberhaupt nicht mit Klassik gewesen.",
            "entities": [
                "Schweiz",
                "Kinderauftritt"
            ]
        },
        {
            "start": 2530,
            "text": "Oder dann hat man sie eben via Rhythmik in ein Rhythmikseminar oder in eine Schule, die vor allem auf den Dalcroze gefusst hat, oder man hat sie eben in eine von diesen... ja, vielleicht sage ich Ausdruckstanzschulen, eben, wo im Prinzip alles Sch\u00fclerinnen nach; oder Sch\u00fclerinnen von Sch\u00fclerinnen von Laban, von dort her gekommen sind.",
            "entities": [
                "Ausdruckstanzschule",
                "Rudolf von Laban"
            ]
        },
        {
            "start": 2566,
            "text": "Und dann die n\u00e4chsten zwei Personen, die mich dann vor allem interessiert haben, das ist die Niddy Impekoven gewesen. Sie ist ja auch uralt geworden und ist halbe Schweizerin gewesen. Sie hat ihren Lebensabend in Bad Ragatz verbracht und ich musste - durfte sie mal besuchen f\u00fcr ihren 90. Geburtstag. Da habe ich einen Artikel geschrieben und das ist wunderbar gewesen, wie sie erz\u00e4hlt hat. Weil ich glaube, sie hat einmal klassisch trainiert und ist ein Wunderkind gewesen, aber das, was sie dann getanzt hat - und diese ganz kleine, feine Person auf der B\u00fchne - einfach auf alle \u00fcbertragen konnte, die \u00fcberhaupt zugeschaut haben.",
            "entities": [
                "Schweizerin",
                "Bad Ragatz"
            ]
        },
        {
            "start": 2611,
            "text": "Das ist wirklich das gewesen, was der Ausdruckstanz \u00fcberhaupt in seiner reinen Form sein wollte, n\u00e4mlich etwas, was den K\u00fcnstler, die K\u00fcnstlerin besch\u00e4ftigt, was sie innerlich bewegt in \u00e4ussere Bewegung umsetzen. Und zwar so, dass einfach jeder hineingezogen wird, dass das jeder sofort gerade mitempfindet. Sie ist die Feine gewesen. Und dann haben wir noch eine andere gehabt, sie ist eine Z\u00fcrcherin gewesen, das ist die Trudi Schoop.",
            "entities": [
                "Trudi Schoop"
            ]
        },
        {
            "start": 2648,
            "text": "Genau zu der Zeit von Laban und allen zusammen war sie da in Z\u00fcrich und sie hat ihren Eltern erkl\u00e4rt, sie will T\u00e4nzerin werden und alle haben sie ausgelacht, weil sie hat nicht ausgesehen wie eine T\u00e4nzerin. Damals. Sie hat aber auch nicht gewusst, dass es da Leute gibt, wie eine Wigman, die so etwas unterrichten. Der Vater hat ihr ein Theater gemietet und drei Monate einen Pianisten gezahlt, und dann nachher hat sie ihre erste Auff\u00fchrung gemacht. Und sie wollte vor allem eine tragische T\u00e4nzerin sein.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "start": 2690,
            "text": "Sie hatte so eine Nummer, wo sie ein Sklave gewesen ist, der sich dann befreit hat und solche Sachen. Sie hat aber auch Tiere nachgeahmt und (?) ihre erste, 1920 mit sechzehn. Ihre erste Vorstellung ist ein gigantischer Erfolg gewesen und das Publikum hat gelacht wie verr\u00fcckt, weil sie war eine komische T\u00e4nzerin. Es hat einfach alles an ihr lustig gewirkt. Sie hat verschiedene Sachen zwischendrin gemacht, sie hat immer weiter getanzt, aber das Gr\u00f6sste ist wahrscheinlich wirklich ihre Rolle gewesen, der Fridolin, der sie selbst gewesen ist. Das ist der, der eigentlich, der Typ Clown, der eigentlich ein Verlierer ist, ein Looser. Der eigentlich nichts kann und der meint, wenn man es besonders gut macht, dann wird es besonders gut. Aber wenn man es besonders gut macht, dann geht es ja sowieso schief.",
            "entities": [
                "Fridolin"
            ]
        },
        {
            "start": 2753,
            "text": "Und sie hat ja dann auch so eine T\u00e4nzerin, die Edith Carola aus dem Z\u00fcricher Ballett, hat sie engagiert. Und dann ist quasi sie die sch\u00f6ne grosse T\u00e4nzerin gewesen und die kleine Trudi Schoop ist nie an sie herangekommen und hat sie heiss verehrt. Und die Begegnungen und einzelnen Szenen, das muss \u00fcberw\u00e4ltigend gewesen sein. Ich habe noch mit ein paar Leute geredet, die sie noch gesehen haben und die dort noch mitgemacht haben. Und das hat sie einfach gekonnt. Sie hat ja dann den vierten Preis gemacht beim Choreografie-Wettbewerb, den der Jooss gewonnen hat.",
            "entities": [
                "Edith Carola",
                "Z\u00fcricher",
                "Trudi Schoop",
                "Choreografie-Wettbewerb",
                "Kurt Jooss"
            ]
        },
        {
            "start": 2788,
            "text": "Und ich glaube, sie hat... Sie ist vielleicht schon verwandt gewesen mit dem Chaplin oder Grock oder mit diesen Clowns, aber sie hat auch etwas gehabt, eine t\u00e4nzerische, rhythmische Phrasierung in ihren Bewegungen, dass man es glaube ich wirklich dem Ausdruckstanz... darf, irgendwie zuschieben. Sie ist auch nicht so grotesk gewesen und sagen wir mal st\u00e4rker humoristisch, wie die Goslar. Sie auch etwas eigenes gewesen und sie ist auch eine Z\u00fcrcherin gewesen, die dann pl\u00f6tzlich ihre Karriere abgebrochen hat, nach ihrer Amerikatournee, aber sie ist mal sehr ber\u00fchmt gewesen.",
            "entities": [
                "Chaplin",
                "Goslar"
            ]
        },
        {
            "start": 2839,
            "text": "Und dann kommt ein Mann, der mich auch ganz fasziniert hat, der kommt eigentlich auch aus dieser Zeit, das ist der Terpis. Der Max Pfister-Terpis, ein Architekt, der begeistert war vom Tanz. Er hat die Ballets Russes noch gesehen, das hat ihm ganz doll dunkt. Und der hat ein Architekturb\u00fcro gehabt im untersten Block von der (Remisstrasse?), und er hat sich vor allem f\u00fcr Raum und f\u00fcr Farbe interessiert, eigentlich schon fr\u00fcher, schon als er bei Wettbewerben mitgemacht hat - er hat ein paar H\u00e4user gebaut. Und er hat einen Kompagnon gehabt und einmal sind sie mit dem Auto gefahren in Z\u00fcrich, (?). Und dann hat eine kleine Frau Autostop gemacht, die Suzanne Perrottet, und er hat sie mitgenommen - sie hat ihren (Sohn?) dort oben gehabt, der (?). Und eben, am Sonntag am Abend mitgenommen und vor dem Haus, wo ihr Mann gewohnt hat, ist sie herausgelassen worden. Und dann hat sie noch kurz aufs Schild (Autokennzeichen) geschaut und Katja Wulff hat ihn gekannt. Dann haben sie ihn eingeladen und er ist zum Trainieren gekommen. Und sie hat sofort neue R\u00e4umlichkeiten gebraucht und sie durften dann im Kunsthaus Stunden haben, nicht nur in ihrer Schule, die ein kleiner Ort gewesen ist am Anfang.",
            "entities": [
                "Max Pfister-Terpis",
                "Max Pfister-Terpis",
                "Russes",
                "Remisstrasse",
                "Wettbewerben",
                "Z\u00fcrich",
                "Suzanne Perrottet",
                "Katja Wulff",
                "Kunsthaus"
            ]
        },
        {
            "start": 2925,
            "text": "Und er hat dann aber so Feuer gefangen, dass er das Ziel hatte, er wolle T\u00e4nzer werden. Dann hat sie ihn mitgenommen zu Laban, Laban hat ihn genommen, zu Laban wollte er aber nicht und da ist er zu Wigman gegangen f\u00fcr ein Jahr. Gleichzeitig ist Kreutzberg auch zu Wigman gekommen und sie haben eine M\u00e4nnertoilette gebraucht im Haus in der (?)",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "Mary Wigman",
                "Harald Kreutzberg"
            ]
        },
        {
            "start": 2965,
            "text": "(lacht).\n \n Und sie haben dann mitgemacht auch bei der Wigman in einzelnen ihrer Gruppenvorstellungen im Jahr 1923 und dann ist der Terpis Ballettchef geworden in Hannover. Es haben dort sowieso, das muss man sagen, wenn man alle diese Zahlen anschaut, auch in Z\u00fcrich, sind sehr fr\u00fch Dalcroze oder Laban-Sch\u00fcler gewesen, die die Ballettleitungen \u00fcbernommen haben. Und man muss sich bewusst sein, es hat niemand Klassiker oder irgendetwas aus dem 19. Jahrhundert gespielt, das hat niemand gekonnt, mindestens so Festlandeuropa, also sagen wir mal Westeuropa ohne England.",
            "entities": [
                "Max Pfister-Terpis",
                "Hannover",
                "Z\u00fcrich",
                "Jacques Dalcroze",
                "Laban-Sch\u00fcler",
                "England"
            ]
        },
        {
            "start": 3006,
            "text": "Auch in Paris sind die Sachen nicht aufgef\u00fchrt worden, es hat keine eigenen Ballettabende gegeben, darum haben sie nicht in dem Sinn einen klassischen Ballettmeister gebraucht. In Z\u00fcrich ist das 1914 gewesen, wo eine Dalcroze-Sch\u00fclerin dann die Truppe \u00fcbernommen hat. Es sind nur sechs T\u00e4nzerinnen gewesen. Und das ist an vielen Theatern so gewesen, dass man dann eben Leute aus den modernen, neuen... - eben, es ist schwierig wenn man anf\u00e4ngt solche Begriffe zu gebrauchen, weil Modern Dance ist heute etwas Amerikanisches, so von der Gattung her, aber sie haben es damals als neuer, als moderner, als zeitgem\u00e4sser,... Sie haben es immer wieder anders bezeichnet, es ist einfach ihr eigener Tanz gewesen. Was sie sicher gemeinsam haben ist, sie wollten keine technische Virtuosit\u00e4t, die von Aussen her vorgeschrieben wird. Es sollte also nichts zu tun haben mit einem raffinierten, akademischen Tanz und sie wollten eigentlich auch keinen inhaltslosen, abstrakten Tanz.",
            "entities": [
                "Paris",
                "Z\u00fcrich",
                "Amerikanisches"
            ]
        },
        {
            "start": 3078,
            "text": "Also kein Divertissement. Sie haben vielleicht ein Thema abstrahiert, aber sie haben das Thema zeigen wollen, sie haben es verk\u00f6rpern wollen. Es ist eben nie nur um Divertissement gegangen... einfach nur um rein Formales, das sind wahrscheinlich die gemeinsamen Punkte gewesen. Ja, dann hat er ( Terpis?) Kreutzberg mitgenommen nach Hannover, ist aber nicht lange dort gewesen, und dann ist er zum Vortanzen ans gr\u00f6sste Musiktheater der damaligen deutschsprachigen Welt, an die Grosse Oper in Berlin und ist dort sechs Jahre Ballettmeister gewesen. Hat aber dort nat\u00fcrlich bereits etwas angefangen, das immer mehr gekommen ist, n\u00e4mlich er hat dort zum Teil noch klassisch ausgebildete T\u00e4nzerinnen gehabt und er hat dann den Gsovsky nach Berlin geholt und hat eben beides trainiert. Er hat Sachen aufgef\u00fchrt, die vielleicht mehr ins Konventionelle gegangen sind von den Theaterballetten, hat aber auch probiert reine Ausdruckstanzsachen zu bringen. Also St\u00fccke zu machen, die eigentlich l\u00e4nger sind, eben wie Wigman das mit ihrer freien Truppe gewollt hat, aber er hat eben das im Theater machen wollen.",
            "entities": [
                "Max Pfister-Terpis",
                "Harald Kreutzberg",
                "Hannover",
                "deutschsprachigen",
                "Grosse Oper in Berlin",
                "Berlin",
                "Berlin",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "start": 3170,
            "text": "Er hat dann (?) und ist abgesetzt worden 1930 und dann ist Laban sein Nachfolger geworden. Und die Wigman w\u00e4re auch gern Nachfolgerin geworden. Und der Terpis ist nat\u00fcrlich ganz eine interessante Person, er hat auch eine Tanzschule gehabt, die er eben vor allem nat\u00fcrlich von den Sachen, die er gelernt hat von der Perrottet, Wigman, Laban; hat da \u00fcberall die Sachen zusammen genommen. Und hat gleichzeitig auch immer, nicht auf eine Art verfeinerte Klassik, sondern die Grundlagen vom Klassischen Tanz hat er auch gemacht. Und ein Sch\u00fcler von ihm, der Hans Wacker, der ist dann nachher nach Z\u00fcrich gekommen und ist von Ende... den ganzen Zweiten Weltkriegs und dann noch insgesamt 15 Jahre, ist er der Ballettchef von Z\u00fcrich gewesen. Damals hat man Ballettmeister gesagt, heute sagt man Chefchoreograf und? Ballettdirektor, aber es ist ungef\u00e4hr das gleiche. Es ist der, der zum Theater geh\u00f6rt und so sind viele... vorher ist (Lagarce?)... schon in den dreissiger Jahren in Z\u00fcrich gewesen, das sind reine Laban-Sch\u00fcler. Sie sind in diesen Theatern, es ist ja eigentlich das.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Max Pfister-Terpis",
                "Mary Wigman",
                "Rudolf von Laban",
                "Hans Wacker",
                "Z\u00fcrich",
                "Zweiter Weltkrieg",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "start": 3255,
            "text": "Und die haben kurze Tanzdramen aufgef\u00fchrt und wenn sie einmal etwas Konven-tionelles aufgef\u00fchrt haben, dann haben sie \"Coppelia\" erneuert oder aus der \"Puppenfee\" irgendetwas Neues gemacht f\u00fcr eine Puppenauff\u00fchrung. Aber sie haben im Grunde genommen zeitgen\u00f6ssische Musik genommen und haben aktu-elle Tanzdramen aufgef\u00fchrt. Auch an den Theatern. Nur, ich meine, die ganz reine Form von, eben das, was man Ausdruckstanz nennt, die sieht man eben in den Soli von der Schoop, von der Niddy Impekoven, oder eben von der Wigman.",
            "entities": [
                "Coppelia",
                "Theater",
                "Niddy Impekoven"
            ]
        },
        {
            "start": 3295,
            "text": "Und die Wigman hat das ja dann eben f\u00fcr ihre Truppe, die sie dann immer wieder gehabt hat und die dann wieder hat aufh\u00f6ren m\u00fcssen, da hat sie dann eben solche Tanzdramen gemacht. Und eigentlich geh\u00f6ren auch Jooss mit dem Leeder dazu mit dem \"Gr\u00fcnen Tisch\". \"Der Gr\u00fcne Tisch\" ist so quasi das, was man heute noch kennt, weil es notiert ist, weil es auch m\u00fcndlich \u00fcberliefert ist. Und ist wahrscheinlich auch etwas vom Grossartigsten gewesen, was \u00fcberhaupt zu dieser Zeit gemacht worden ist. Und da hat man das Beispiel. Und ich denke, es wollten auch alle in die Richtung gehen, das ist so das (Beispiel) gewesen. Das kann man auch aus Kritiken lesen, wenn man heute so einen Vergleich gibt oder irgendwie so, aber ich glaube, das ist schon das, was man so bis vor dem Ersten Weltkrieg gerne sehen wollte in Deutschland, also einfach im sicheren deutschsprachigen Raum.",
            "entities": [
                "Kurt Jooss",
                "Der Gr\u00fcne Tisch",
                "Der Gr\u00fcne Tisch",
                "Erster Weltkrieg",
                "Deutschland",
                "deutschsprachigen"
            ]
        },
        {
            "start": 3351,
            "text": "Und ja, das sind so die Leute. Terpis hat dann eben die Schule gemacht, ist dann aber w\u00e4hrend dem Krieg nach Z\u00fcrich zur\u00fcck gekommen, hat B\u00fchnenbilder gemacht, Inszenierungen. Und nachher dann einen dritten Beruf gew\u00e4hlt und den Farbpyramidentest erfunden, aber das f\u00fchrt jetzt zu weit. Er hat Psychologietests noch gemacht, am Schluss. (lacht)",
            "entities": [
                "Max Pfister-Terpis",
                "Z\u00fcrich",
                "B\u00fchnenbilder",
                "Psychologietests"
            ]
        },
        {
            "start": 3378,
            "text": "I: Zu dieser Zeit sind ja auch noch die Dadaisten in Z\u00fcrich gewesen, kannst Du dazu noch etwas sagen, wie die sich gekannt haben?\n \n P: Ja, das Verbindungsglied ist ganz sicher Sophie Taeuber gewesen, weil sie hat sehr gern getanzt. Und sie ist sehr gern zu Laban gegangen beziehungsweise zu Mary Wigman, weil diese Stunde hat dann Wigman gegeben f\u00fcr die professionellen T\u00e4nzerinnen. Und sie ist dann auch mit einem anderen K\u00fcnstler gewesen, also geheiratet haben alle erst sp\u00e4ter. Aber, ich weiss nicht, ich habe immer das Gef\u00fchl gehabt, der Tanz, der beschrieben wird, mit diesen klirrenden Bewegungen, wo alles zerst\u00fcckelt wird, wo sie mit dieser Ganzk\u00f6rpermaske tanzt. Das ist f\u00fcr mich so das Nonplusultra von einem dadaistischen Tanz. Aber erstens weiss man nicht, ob es so gewesen ist, es ist eine gute Beschreibung von einem Tanz; und je mehr Sophie Taeuber anschaut, IHRE Kunst anschaut, dann hat man eigentlich nicht das Gef\u00fchl, dass sie eine Dadaistin gewesen ist.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich",
                "Sophie Taeuber",
                "Rudolf von Laban",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "start": 3455,
            "text": "Sondern sie hat nie eine Zerst\u00fcckelung gewollt, sondern immer eine Komplexit\u00e4t. Ich will nicht sagen, einfach eine Harmonie (deutet mit den H\u00e4nden eine Kugel an, die Finger greifen ineinander), aber ihre Sachen, da haben sich immer die Einzelheiten aufeinander bezogen. In allem, was sie bei ihren abstrakten Sachen gemacht hat und darum ist es schwierig. Man kennt die vielen Gemeinsamkeiten. Die Dadaisten sind vor allem fasziniert gewesen von den Frauen, von den Laban-T\u00e4nzerinnen. (lacht)",
            "entities": [
                "Laban-T\u00e4nzerinnen"
            ]
        },
        {
            "start": 3495,
            "text": "Katja Wulff hat vor allem... ist wahrscheinlich die BESTE T\u00e4nzerin gewesen, die bei den Dadaisten mitgemacht hat. Mary Wigman ist jeden Tag zum Zuschauen hingegangen, hat nie mitgetanzt. Grunds\u00e4tzlich haben die Dadaisten auch nicht geschulte T\u00e4nze machen wollen, sondern jeder, meistens sind es ja dann M\u00e4nner gewesen, die ganz spontan... eben wir haben nur Beschreibungen; den Beschreibungen nach quasi pl\u00f6tzlich von einem Rhythmus, von einer Maske, von irgendetwas inspiriert werden und dann einen Tanz anfangen, der sich praktisch wie von selbst ergibt. Und der wahrscheinlich wirklich so ist, wie diese dadaistischen Masken entstanden sind. Man hat n\u00e4mlich erstmal Schnipsel gemacht und dann zuf\u00e4llig zueinander... und pl\u00f6tzlich hat sich aus diesen vielen einzelnen Sachen etwas ergeben.",
            "entities": [
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "start": 3552,
            "text": "Und insofern, ist glaube ich,.. f\u00fcr mich ist der Dadaismus - ich komme ja stark von der Literatur her, ich habe ja Germanistik studiert - und es ist klar, wenn man alle diese Texte liest, ist es eigentlich etwas, was zumindest zu dieser Zeit keinen eindeutigen F\u00fchrer gehabt hat. Also man kann nicht sagen, also der ist der erste gewesen und das ist das, sondern jeder hat etwas beigetragen und jeder hat seinen Splitter von dieser Dada-Bewegung dazu beigetragen. Und das Auseinandernehmen vom K\u00f6rper, also im Tanz, das haben f\u00fcr mich nicht die Dadaisten gemacht. Eben der Tanz von der Sophie Taeuber, der beschrieben ist, sondern das sehe ich im \"Sacre du Printemps\" von Nijinsky. (lacht) Oder dann bei Dalcroze. Auch noch. Weil Dalcroze wollte ja, dass das Kind lernt - das ist ja das eigentliche Ding gewesen - dass man mit den Beinen einen Zweiertakt hat und mit den H\u00e4nden einen Dreiertakt.",
            "entities": [
                "Sophie Taeuber",
                "Sacre du Printemps",
                "Nijinsky",
                "Jacques Dalcroze",
                "Jacques Dalcroze"
            ]
        },
        {
            "start": 3623,
            "text": "Und das ist wirklich etwas, wenn der K\u00f6rper die einzelnen K\u00f6rperteile in unterschiedlichen Rhythmen bewegt, dann w\u00fcrde das dem entsprechend, was die Dadaisten wollten, n\u00e4mlich, dass jede Einzelheit selbstst\u00e4ndig wird. Was wir eben haben im \"Sacre\" von Nijinsky, mindestens in der Rekonstruktion. (lacht) Und wir haben es in der Beschreibung. Und wir haben es bei Dalcroze. Ob man es im Tanz, der beschrieben ist, also in den verschiedenen... wenn sie sagen Negert\u00e4nze oder wenn sie sagen die Laban-Frauen h\u00e4tten das, da haben wir zu ungenaue Beschreibungen. Da wissen wir es nicht. Wenn man schaut, was die Mary Wigman wollte, sie wollte gerade alles auf pers\u00f6nliche Art zusammen bringen.",
            "entities": [
                "Sacre du Printemps",
                "Nijinsky",
                "Jacques Dalcroze",
                "Laban-T\u00e4nzerinnen",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "start": 3686,
            "text": "Und Laban wollte auch nicht, dass man zerst\u00fcckelt ist. Dass die einzelnen K\u00f6rper (?) sich anders..., sondern er wollte eigentlich etwas Gr\u00f6sseres, etwas \u00dcbergreifendes. Und nicht das Alte einfach zerst\u00fcckeln, sondern er hat schon von Anfang an an etwas \u00dcbergreifendem, Ganzem gearbeitet. (01:02:00)\n \n Und ich bin dann best\u00e4tigt worden durch die Val\u00e9rie (Presenterna?) bei meinem Artikel, und bin dem sogar seitdem noch nachgegangen. Weil er hat in Brandenburg, glaube ich im Jahr 1916 oder 1917 einen Brief geschrieben, in dem er \u00fcber den Dadaismus urteilt. Und ich habe es dann auf englisch gehabt und eine Fotokopie bestellt in M\u00fcnchen, der Brief ist auf deutsch und Laban bezeichnet die Vorstellungen (?) und Perversion.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Brandenburg",
                "M\u00fcnchen",
                "Rudolf von Laban"
            ]
        },
        {
            "start": 3755,
            "text": "Also Laban hat die Dada-T\u00e4nze nicht gemocht, ganz eindeutig. Ich sehe gewisse Gemeinsamkeiten, aber auch sehr viele Unterschiede. F\u00fcr beide ist quasi Rhythmus wie ein Zauberwort gewesen, aber ich glaube, beide habe Verschiedenes gewollt. Laban wollte mit dem K\u00f6rper einen eigenen K\u00f6rperrhythmus finden und dadurch in etwas Gr\u00f6sseres, irgendeinen Weltgeist, einen allgemeinen, kosmischen Rhythmus einschwingen. W\u00e4hrend bei den Dadaisten... diese den Rhythmus auch wollten, sie haben die afrikanische Rhythmen nachgeahmt, getrommelt, und was weiss ich alles.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "afrikanische"
            ]
        },
        {
            "start": 3805,
            "text": "Und dann sind sie irgendwie - ja das was auch beim Nijinsky ist: gleichzeitig verschiedene Rhythmen, das ist eine Ekstasetechnik, eine uralte. Und das hat es im Dadaismus gegeben, das hat es bei Nijinsky gegeben, das ist dann eher das, dass man das Bewusstsein verliert. Ob man dann... ja die Dadaisten haben sich sicher nicht in den Weltgeist einf\u00fchlen wollen. Sondern ich finde, man sollte es differenzierter sagen. Was sie beiden auch \u00e4hnlich war war, dass f\u00fcr beide der K\u00f6rper sehr wichtig war. Eben, dass man etwas verk\u00f6rpert und das sieht man bei den Dadaisten daran, dass sie auch Sprache verk\u00f6rpert haben, indem sie LAUT gelesen haben. Indem sie Buchstaben auch quasi k\u00f6rperlich, durch den Laut gezeigt haben.",
            "entities": [
                "Nijinsky",
                "Nijinsky"
            ]
        },
        {
            "start": 3865,
            "text": "Aber eben, ich sehe immer eine andere Intention. Ich glaube, man muss es genauer anschauen. Also ich tu da so Monte Dada... Da bin ich eher skeptisch. Aber es ist schwierig zu sagen, wir k\u00f6nnen es ja sowieso nicht rekonstruieren. Und gleichzeitig muss man auch sagen, es ist seither \u00fcber Monte Verit\u00e0, \u00fcber Laban und \u00fcber den Dadaismus dermassen viel Sekund\u00e4rliteratur entstanden, dass es schwierig ist wirklich dorthin zur\u00fcck zu kommen, zu den einzelnen Vorstellungen in Z\u00fcrich, im Cabaret Voltaire oder eben zu einzelnen Festspielen von Laban. Ich bin auf jeden Fall \u00fcberzeugt, die Dadaisten sind ja alle zusammen 1917 auf Monte Verit\u00e0 gegangen und sie haben dort im grossen \"Sang an die Sonne\" mitgemacht, und das ist kein Dada-Spektakel gewesen, sondern ein Laban-Spektakel. (lacht best\u00e4tigend)",
            "entities": [
                "Monte Verit\u00e0",
                "Monte Verit\u00e0",
                "Rudolf von Laban",
                "Z\u00fcrich",
                "Cabaret Voltaire",
                "Rudolf von Laban",
                "Monte Verit\u00e0"
            ]
        },
        {
            "start": 3937,
            "text": "Da wollte man die Sonne feiern und da ist nicht... Wenn da die Dadaisten wirklich mitgemacht haben und nicht nur zugeschaut und wie sie mitgemacht haben, aber dann ist es da um die grosse Einheit gegangen. Und um das, was \u00fcber das Andere hinausgeht... das ist eher so ein esoterischer Zirkel gewesen, der das organisiert hat. Deshalb, eben..."
        },
        {
            "start": 3972,
            "text": "Aber sicher ist das gleichzeitig in Z\u00fcrich gewesen und sicher ist auch, dass Dadaisten und auch Laban-Leute ein ganz ein kleines Gr\u00fcppchen gewesen sind, und dass die meisten Z\u00fcrcher n\u00e4mlich einfach arbeiten gegangen und abends m\u00fcde gewesen sind. (lacht) Und die sind weder ins Cabaret Voltaire, noch in eine Dada-Vorstellung gegangen. Was man aber sagen muss, die Dadaisten sind dann weiter gezogen und in den zwanziger Jahren zum Teil katholisch geworden und haben geheiratet und sich weiter entwickelt in ihrer Kunst.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich",
                "Laban-Sch\u00fcler",
                "Z\u00fcrcher",
                "Cabaret Voltaire"
            ]
        },
        {
            "start": 4013,
            "text": "W\u00e4hrend der Tanz, wie er von Laban inspiriert war, der hat sich ausgebreitet. Es hat in Z\u00fcrich enorm viele Tanzschulen gegeben f\u00fcr Kinder, aber auch Erwachsene. Oder wie es die Suzanne Perrottet gemacht hat. Sie ist zum (Mori?) gegangen und hat gesagt, sie findet das sei schlimm, dass die Verk\u00e4uferinnen so streng arbeiten m\u00fcssen. Sie m\u00f6chte ihnen auch noch eine Tanzstunde geben, und der (Mori?) hat das seinem Personal erm\u00f6glicht. Und solche Sachen. Also das ist etwas gewesen, das weitergegangen ist. W\u00e4hrenddessen Dada dann eigentlich erledigt war in Z\u00fcrich, die Leute sind weg. (?) Geblieben ist schon das Erbe von dem Tanzboom, den man da gehabt hat. (01:07:50)\n \n I: Hast Du in Deinen Quellen noch andere Verbindungen gefunden zu anderen Kunstszenen in Z\u00fcrich? Visuelle K\u00fcnste?\n \n P: Also (lacht), es hat ja zwei - das war ein Paar - die Clotilde von Derp und Sacharoff... Die sind ja lange dagewesen und (?) Und beide noch separat. Und der Sacharoff ist vorher noch in M\u00fcnchen gewesen und da hat er sogar wahrscheinlich noch mehr zu der modernen Malereiszene geh\u00f6rt als Laban. Laban ist in M\u00fcnchen eher so am Rande gewesen. Und Sacharoff hat man schon gut gekannt und die haben ja da am (La Primont?), in der Zeit, in der auch die Ballets Russes dagewesen sind, so im Jahr 1915, 1916, haben sie auch Stunden genommen, beim Szigeti zum Beispiel. Der ist ja dann dagewesen, der Wunderknabe Szigeti. Er hat ja Unterricht nehmen m\u00fcssen, weil er noch nicht so gut gewesen ist als T\u00e4nzer. Er hat ja da choreografiert. (01:0:07)\n \n Und dann sind Sacharoffs aber nach Z\u00fcrich gekommen, haben auch eine Ausstellung gehabt und geheiratet - sie haben dann viel sp\u00e4ter geheiratet, sie haben nicht so fr\u00fch geheiratet - und haben eine Auff\u00fchrung gemacht. Und das ist ganz lustig, ich weiss nur nicht mehr, wo ich das gelesen habe, aber irgendwo ist es so gewesen, dass die Laban-Leute und die Dadaisten haben sich das angeschaut. Und die Dadaisten haben das ganz toll gefunden, denen hat es gefallen und die Laban-Leuten haben denen erkl\u00e4rt, warum das nicht gut ist. (lacht) Also, warum SIE das nicht gut finden. Und HEUTE ist es wieder so, nat\u00fcrlich haben sie etwas anderes gemacht, als die Wigman und der Laban, aber wenn man grosse Epochenbeschreibungen macht, oder einfach so einen \u00dcberblick, dann geh\u00f6ren sie nat\u00fcrlich schon auch in die gleiche Zeit hinein. Also das w\u00e4ren noch Sacharoffs. (\u00fcberlegt) Was w\u00e4re sonst noch?",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Z\u00fcrich",
                "Suzanne Perrottet",
                "Mori",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich",
                "Clotilde von Derp",
                "Sacharoff",
                "M\u00fcnchen",
                "Rudolf von Laban",
                "Rudolf von Laban",
                "M\u00fcnchen",
                "Sacharoff",
                "La Primont",
                "Russes",
                "Szigeti",
                "Szigeti",
                "Z\u00fcrich",
                "Laban-Sch\u00fcler",
                "Laban-Sch\u00fcler",
                "Rudolf von Laban"
            ]
        },
        {
            "start": 4218,
            "text": "Sicher vorher, aber schon in den Nuller-Jahren ist Isadora Duncan enorm wichtig gewesen. Weil sie hat auch dem Z\u00fcrcher Publikum irgendwie die Augen ge\u00f6ffnet, dass es auch einen anderen Tanz gibt... Wobei man muss wissen, dass... sagen wir mal klassische T\u00e4nzer, was man heute kennt in dieser Zeit, das hat man nicht gekannt. Sie haben eben \"Puppenfee\" gemacht, nach der Er\u00f6ffnung vom Stadttheater, Opernhaus.",
            "entities": [
                "Isadora Duncan",
                "Z\u00fcrcher",
                "Opernhaus"
            ]
        },
        {
            "start": 4255,
            "text": "Das sind aber vor allem Kindervorstellungen gewesen. Und sie haben sechs T\u00e4nzerinnen gehabt. Und dann gab es einen ganzen Haufen, zu dem w\u00fcrden wir heute Musicaldarsteller sagen, die in der Operette singen konnten und tanzen. Die Ballettmeisterin ist eine Gesellschaftstanzexpertin gewesen, das heisst sie wird vor allem Charaktert\u00e4nze sehr gut gemacht haben. Und reine - also eben von irgendwelchen klassischen Sachen ist nicht die Rede - sind nicht gespielt worden, sondern es waren eher Ballettpantomimen, zum Teil eben auch lustige und dann haben viele Schauspieler und S\u00e4nger mitgemacht.",
            "entities": [
                "Charaktert\u00e4nze"
            ]
        },
        {
            "start": 4296,
            "text": "Genau gleich wie das Ballett ganz selbstverst\u00e4ndlich in der Vorstellung drinnen gewesen ist. Sie haben Corps de Ballet gemacht und vielleicht dann zwischendrin mal eine kleine Tanzszene gemacht und (?) Teil oder irgendwie so, das hat es ja alles gegeben.",
            "entities": [
                "Corps de Ballet"
            ]
        },
        {
            "start": 4311,
            "text": "Das hat ja viel mehr zusammengeh\u00f6rt. Dass das Ballett dann in der Oper nicht mehr hat mitmachen m\u00fcssen, das ist erst etwa in den 1950er Jahren gewesen. Aber dann ist das Ballett auch weniger popul\u00e4r geworden, weil vorher haben sie in allen grossen Opernproduktionen Balletteinlagen gehabt und sie haben sehr oft... mussten sie Da capo gemacht werden. Und zwar zum Beispiel im \"Cos\u00ec fan tutte\". Niemand macht mehr heute eine Balletteinlage im \"Cos\u00ec fan tutte\", es gibt aber eine. Und die Leute haben das wahnsinnig gern gehabt, zwischendrin so eine Balletteinlage. Und das ist dann wirklich einfach Divertissement gewesen, aber sie haben das sch\u00f6n gefunden und der Vorteil ist nat\u00fcrlich f\u00fcrs Ballett gewesen, die Leute haben das Ballett gekannt. Man hat die T\u00e4nzerinnen und T\u00e4nzer gekannt.",
            "entities": [
                "Cos\u00ec fan tutte",
                "Cos\u00ec fan tutte"
            ]
        },
        {
            "start": 4371,
            "text": "(Die Kamera zoomt das Bild gr\u00f6sser.)\n \n Und nachher, wo sie dann nur noch in den eigenen Ballettabende haben m\u00fcssen... zehn Vorstellungen im Jahr auftreten, dann haben die meisten sie nicht mehr gekannt. Also das ist so ein zweischneidiges Schwert, aber ich w\u00fcrde sagen, im Theatertanz ist eigentlich... sie haben was auch die Theatert\u00e4nzer sehr fr\u00fch haben machen d\u00fcrfen... also eben 1914 ist eine Dalcroze-Sch\u00fclerin Ballettchefin geworden. Und sie durften am Montag... Der Montag ist der Tag gewesen, wo",
            "entities": [
                "Vorstellungen",
                "Theatertanz"
            ]
        },
        {
            "start": 4411,
            "text": "das (Orchester?) nicht zur Verf\u00fcgung gestanden ist und darum hat man am Montag Ballett machen k\u00f6nnen mit Klavierbegleitung, oder eben wie die Wigman mit Perkussion und so weiter.\n \n Und die haben dort auch ein Programm gehabt \"Alte T\u00e4nze, neue T\u00e4nze\" und da haben sie zum Beispiel auch, es muss so etwas \u00c4hnliches sein - so wie es beschrieben ist - wie Ausdruckstanz... vielleicht nicht so EXTREM wie die Wigman, vielleicht etwas leichter, vielleicht etwas oberfl\u00e4chlicher wahrscheinlich auch. Und gleichzeitig haben sie Tanzeinlagen, also eben so eine Mazurka oder einen Cs\u00e1rd\u00e1s, aus so (Operetten?) oder einem Walzer oder was sie so hatten, haben sie das Programm damit gemacht, mit Einzeleinlagen von einzelnen neuen T\u00e4nzen; und die alten T\u00e4nze eben aus dem Theatertanz... Aber das hat sie nicht ganz vorbereitet auf das, wie die Wigman dann in ihrer Radikalit\u00e4t gekommen ist. Das ist ganz klar. Aber was ist die Frage gewesen? (lacht)",
            "entities": [
                "Theatertanz"
            ]
        },
        {
            "start": 4475,
            "text": "I: Nach anderen Zusammenarbeiten mit (?)?\n \n P: Andere Zusammenarbeiten... Nein, das w\u00fcsste ich jetzt gerade nicht. Also die Suzanne Perrottet hat 1921/22... hat sie im Prinzip Balletteinlagen f\u00fcrs Theaterballett gemacht. Vor allem im (Gluck?) und dort ist der Terpis zum ersten Mal als m\u00e4nnlicher T\u00e4nzer aufgetreten. Also gerade bevor er zu der Wigman ist und dann nach Hannover. Aber das sind alles solche Episoden gewesen. Der Chef hat dann der Perrottet angeboten, sie k\u00f6nne Ballettmeisterin werden. Das hat sie nicht gewollt, weil ihr ist schon dann das Unterrichten absolut... hat absolute Priorit\u00e4t gehabt. Das ist eigentlich nicht. Was w\u00e4re noch? Nein, es kommt mir niemand mehr in den Sinn - Hast Du eine Anregung? - aus dieser Zeit.",
            "entities": [
                "Max Pfister-Terpis",
                "Hannover"
            ]
        },
        {
            "start": 4545,
            "text": "I: Es ist mehr Interesse... so aus den Dada-Kreisen, man weiss, dass die Sophie Taeuber-Arp... woher ihre Kunst kommt... die auch an Kunstschulen unterrichtet hat...- ob es da Verbindungen gab? Aber ich weiss es nicht.",
            "entities": [
                "Dada-Kreisen",
                "Sophie Taeuber"
            ]
        },
        {
            "start": 4563,
            "text": "P: Nein, also ich meine gut, eben Sophie Taeuber ist die grosse Ausnahme gewesen. Sie war erstens die einzige, die einen Beruf ausge\u00fcbt hat und (?) hat auch gesagt, sie sei die allerbeste T\u00e4nzerin gewesen, besser als die Wigman. Aber die Wigman hat ihr ganz grosses Programm erst sp\u00e4ter gemacht. Und selbstverst\u00e4ndlich ist auch mit der Malerei, also neben dem Sacharoff, der ja Ausstellungen gemacht und auch getanzt hat, hat es da nat\u00fcrlich schon noch mehr gegeben. Die Wigman hat auch, bei den Festen, die sie gemacht haben, da hat sie auch \u00fcberall mitgemacht. Und zum Teil sind die Kost\u00fcme, also die Bilder, sind nicht von diesen Dada-Soir\u00e9en, sondern von privaten Festen, wo sie im Prinzip aus nichts; also aus Kartonrollen und dergleichen, ein Programm gemacht haben. Sonst ist eigentlich eher gewesen, dass man beim Kost\u00fcm von der Wigman - sie hat gern teure, schwere Stoffe gehabt - also da ist die Rede von dem ber\u00fchmten Brokat, das sie dann verwendet hat f\u00fcr den Hexentanz. Das sie schon ziemlich vorher mal gekauft hat, oder auch einfach einen Rock und ein Oberteil, sodass man den K\u00f6rper m\u00f6glichst gut sieht. Auch die Art von Maskengebrauch... die Wigman hat nie einfach quasi eine Kartonschachtel und einen Schlitz oder so etwas gemacht.",
            "entities": [
                "Brokat"
            ]
        },
        {
            "start": 4665,
            "text": "Sondern sie hat schon eher Masken gewollt von der Maskenkunst, die man nat\u00fcrlich aus, sagen wir mal exotischen L\u00e4ndern, gekannt hat. W\u00e4hrenddessen der Laban - es gibt ja ein Bild von ihm mit einer Maske - das sieht dann schon wieder eher \u00e4hnlich aus, im \u00dcbertriebenen, wie die Dadaisten, aber doch nicht so radikal. Weil ich glaube, die Spontaneit\u00e4t, die bei den Dadaisten immer beschrieben, und die sie wahrscheinlich auch gehabt haben... Man hat einfach mal irgendetwas gemacht (bewegt beide Arme) und dann ist etwas Verr\u00fccktes daraus geworden und wenn sie Gl\u00fcck gehabt haben, dann haben sie es gerade an einer Dada-Soir\u00e9e noch gezeigt und wenn nicht, dann haben sie es eben miteinander gemacht. Ich glaube, dass diese Spontaneit\u00e4t eigentlich nicht beim Kunstschaffen von der Sophie Taeuber, aber auch nicht im Tanzschaffen von der Wigman. Weil sie beschreibt dann schon sp\u00e4ter sehr genau, wie sie von einem Einfall, von einem Gef\u00fchl nachher daran arbeitet. Ich glaube, sie waren nicht die, die improvisiert haben vor Publikum.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Dada-Soir\u00e9e",
                "Sophie Taeuber"
            ]
        },
        {
            "start": 4744,
            "text": "Das hat man selbstverst\u00e4ndlich gemacht, man hat mit allem experimentiert. Mit Zwischentonsingen und mit allem zusammen, aber man hat auch etwas ausgearbeitet. Es ist doch immer noch die Idee gewesen, etwas auszuarbeiten, man gestaltet einen Einfall. W\u00e4hrend die Dadaisten nicht unbedingt das dann ausgearbeitet haben... Und darum, nein. Ja, es hat vielleicht ein paar... Nein, es kommt mir jetzt niemand in den Sinn. (lacht)"
        },
        {
            "start": 4786,
            "text": "Kamera: Das sind jetzt achtzig Minuten.\n \n I: Wollen wir etwas trinken?\n \n (alle lachen, P greift zu ihrer Trinkflasche, Absprachen \u00fcber den weiteren Verlauf, in der Pause wird die Aufnahme ausgesetzt)\n \n I: Du hast ja ganz viele Quellen studiert und bist in Archive gegangen... - ob Du da Bez\u00fcge gefunden hast aus dem Material heraus, das Du zur Verf\u00fcgung gehabt hast. Kannst Du auch noch sagen, was das f\u00fcr Material ist?"
        },
        {
            "start": 4832,
            "text": "P: Ja, es ist ja eigentlich so gewesen: Ich habe Germanistik studiert bei (Steiger?), und der Vonmatt, der jetzt auch schon achtzig und emeritiert ist, der ist Assistent gewesen. Und das war in der Zeit, ich glaube, ich hatte das Studium schon abgeschlossen, aber ich bin auch noch als H\u00f6rerin zu Vonmatt und er hat eine grosse Vorlesung gehabt \u00fcber DADA. Und das war genau diese Zeit, wo die grosse Dada-Ausstellung, die erste \u00fcberhaupt, in Z\u00fcrich gewesen ist. Und es ist ganz klar, mein erster Zugang zu Dada ist, ausser diesen paar Bildern, die gedruckt werden, ist nat\u00fcrlich gewesen, dass ich Texte, also vor allem VER\u00d6FFENTLICHTE Texte, die Erinnerungsb\u00e4nde und eben einfach die Publikationen, dass ich die nat\u00fcrlich sehr gut gekannt habe. Und dann ist man nat\u00fcrlich weiter schauen gegangen. Und es ist eben die Zeit gewesen, wo man langsam angefangen hat, den Ausdruckstanz auch aufzuarbeiten. Ich mag mich erinnern, als dann die Ausstellung \u00fcber Monte Verit\u00e0 gewesen ist, da hat der Koegler....",
            "entities": [
                "Dadaismus",
                "Z\u00fcrich",
                "Dadaismus",
                "Monte Verit\u00e0"
            ]
        },
        {
            "start": 4909,
            "text": "...ein grosser Ballettkritiker, er hat riesige Beitr\u00e4ge gemacht und da haben eigentlich die meisten Leute gar nicht so viel \u00fcber die gewusst. Das ist dann erst wieder irgendwie gekommen. Sodass ich eigentlich eben von dem her gekommen bin; und dann ist nat\u00fcrlich auch meine pers\u00f6nliche Situation. Ich habe einfach in Z\u00fcrich ziemlich viel Material gefunden, weil dort hat man noch ins NZZ-Archiv, die haben Karteikarten gehabt und man konnte die B\u00e4nde von den Zeitungen herausnehmen und anschauen. Und dann konnte man nachkontrollieren, was man da gewusst hat oder gesehen hat oder nachschauen wollte, wie dar\u00fcber geschrieben worden ist.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich",
                "NZZ-Archiv"
            ]
        },
        {
            "start": 4962,
            "text": "Und... und durch das wird man nat\u00fcrlich auch ein bisschen dann gelenkt, das ist ganz klar. Und ich bin eigentlich durch die Literatur dazu gekommen und dann sind die grossen Ausstellungen gewesen und man hat sich dann damit befasst und wollte immer mehr in diese Richtung erfahren wollen, was da auch noch ist. Und dann kommen die Einzelpersonen, die quasi noch daneben sind und wo man dann eben sieht, dass die Szene riesengross ist. Oder man findet pl\u00f6tzlich unter den Familienfotos die eigene Mutter, die mit (dreij\u00e4hrig?) im Rhythmischen ( Seminar?) gewesen ist und genauso aussieht, wie dort die T\u00e4nzerinnen. (lacht) Eben, das ist popul\u00e4r dann gewesen in den zwanziger Jahren. Und dann nachher, dann f\u00e4ngt das an, einen zu interessieren und dann nachher geht man vom Hundertsten ins Tausendste."
        },
        {
            "start": 5035,
            "text": "Und dann f\u00e4ngt man nat\u00fcrlich auch an die B\u00fccher vom Glauser zu lesen, das ist ja dann sp\u00e4ter. Das ist dann mit dem Tessin. Wo die Dadaisten im Tessin gewesen sind, mit der Wigman, die dann den Koffer versteckt hat und dann mit der (Trix?), Beatrix Gutekunst. (lacht) Beatrix Tschumi ist die gleiche gewesen, ist die Steiner-Sch\u00fclerin von Winterthur, also mit der Schule von Winterthur hat sie angefangen und sie ist dann mit dem Glauser ja liiert gewesen. Das sind dann alles so Sachen, wo man dann einfach von der Literatur her weiter besonders studiert. Und dann kommt man so von einem zum anderen. \u00dcbrigens habe ich Beatrix Tschumi noch pers\u00f6nlich kennengelernt auf einem Fest bei (Alain Bernard?). Wo sie noch die letzten Sachen angeschaut hat, da wo auch der Film von (Kaspar?) entstanden ist.",
            "entities": [
                "Tessin",
                "Tessin",
                "Beatrix Tschumi",
                "Beatrix Tschumi",
                "Beatrix Tschumi",
                "Winterthur",
                "Beatrix Tschumi",
                "Alain Bernard"
            ]
        },
        {
            "start": 5095,
            "text": "Da hat man da wieder diese pers\u00f6nlichen Sachen. Und dann gibt es auch Sachen, die jetzt dazu kommen. Es hat mich jemand, den ich von der ZHDK kenne, gefragt - die dort unterricht - und sie interessiert sich f\u00fcr die Julia Markus. Julia Markus ist eine Sch\u00fclerin von der Perrottet gewesen, sie ist aus St. Gallen gekommen und hat dort eben auch angefangen mit diesen Ablegern vom Tanz und ist dann zu der Perrottet gekommen, allerdings in einer Zeit, wo man von der Perrottet gar nicht so verr\u00fcckt viel hat. Aber sie hat dort etwa drei Jahre getanzt und ist dann aber weiter zur Wigman. Und hat sp\u00e4ter geschrieben, dann habe ich wieder danach geschaut. Man hat mir ein Bild gezeigt davon, wo man dann wieder die Perrottet sieht. Eben, es sind immer so Puzzlesteine.",
            "entities": [
                "ZHDK",
                "Julia Markus",
                "Julia Markus",
                "St. Gallen"
            ]
        },
        {
            "start": 5164,
            "text": "Auf jeden Fall, was man sieht ist, man kann nicht sagen, sie ( die Dadaisten) haben nicht getanzt, es hat viel Tanz gegeben. Und es hat \u00fcbrigens auf einem ganz anderen Gebiet, hat es genau zu dieser Zeit auch wieder einen Boom gegeben und das h\u00e4ngt auch zusammen mit den Reformbewegungen, von der Wandervogel ( -bewegung) und der Trachtengruppe, vom Volksgesang, \u00fcberhaupt vom Gesang. Und das ist dann wieder der Volkstanz. In dieser Zeit hat man wieder angefangen Volkst\u00e4nze gross zu sammeln, das sind die ersten, die wir da haben und aus dieser Zeit haben wir das Inventar, das es ja heute gibt. Und da hat man dann eben diese, ich habe es mal ganz genau gewusst, aber ich glaube es sind eben um die 160, die wirklich authentisch sind, die sie damals bereits beschrieben haben. Es sind nicht Notationen, es sind Tanzbeschreibungen.",
            "entities": [
                "Transkription",
                "Wandervogel",
                "Tanzbeschreibungen"
            ]
        },
        {
            "start": 5222,
            "text": "Weil sie haben ja auch Namen f\u00fcr die Schritte und die Reigen und wie man sich festh\u00e4lt, da gibt es ja auch ein Vokabular. Und sehr viel in dieser Zeit sind, sowohl Trachten als auch Volkst\u00e4nze, sind neu geschaffen worden. Die Volkslieder ja auch. Das ist eine lebendige Tradition, aber das hat auch in dieser Zeit in der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts hat es da viele Mitglieder gegeben. Da gibt es welche, die Einzelk\u00e4mpfer sind, die sich dann zusammen tun und haben irgendwie versucht Vereinigungen zu gr\u00fcnden.",
            "entities": [
                "Reigen"
            ]
        },
        {
            "start": 5259,
            "text": "Das ist auch in dieser Zeit entstanden. Und ich glaube, das Gemeinsame an dieser Sache ist, dass man aus irgendeinem Grund das Gef\u00fchl gehabt hat, jetzt muss etwas neues passieren. Jetzt m\u00fcssen wir unser Essen, unsere Kleidung neu benennen, wir m\u00fcssen es \u00e4ndern. Und ganz stark mit dem Ausdruckstanz in Zusammenhang ist nat\u00fcrlich auch die Kleiderreform. Und da ist nat\u00fcrlich wieder Duncan das ganz grosse Vorbild gewesen. Weil sie hat sich einfach mit diesen durchsichtigen Stoffen drapiert, wie das ja bei den Griechen gewesen ist - Triton, oder? Und hat getanzt. Und das ist, wenn man die Kritiken anschaut aus den Nullerjahren, dann nachher, wenn es irgendwann eine T\u00e4nzerin gegeben hat, die - sagen wir bis \u00fcber die Knie - die R\u00f6cke sind ja l\u00e4nger gewesen, gehabt hat, aber ein grosses Dekollet\u00e9, dann nachher ist schon geschrieben worden das ist pikant, das ist artifiziell, gek\u00fcnstelt, unnat\u00fcrlich.",
            "entities": [
                "Isadora Duncan",
                "Griechen",
                "Triton",
                "R\u00f6cke"
            ]
        },
        {
            "start": 5354,
            "text": "MAN HAT DAS EINFACH NICHT GEWOLLT. W\u00e4hrenddessen ( man \u00fcber) Duncan ( sagt), das ist frei und nat\u00fcrlich. Dabei hat sie mehr K\u00f6rper gezeigt. So quasi vom Anstand her in derselben Zeit einfach, dann h\u00e4tten sie eher m\u00fcssen die Duncan... weil Duncan hat praktisch wirklich nichts darunter angehabt und am Anfang ist sie jung und sch\u00f6n gewesen. Und sp\u00e4ter ist sie nicht mehr so sch\u00f6n gewesen. Und auch \u00e4lter. Und dann war es schon schwieriger zu sehen.",
            "entities": [
                "EINFACH",
                "Isadora Duncan",
                "Transkription",
                "Isadora Duncan"
            ]
        },
        {
            "start": 5388,
            "text": "Und interessant ist ja, dass die Kritiker den Tanz von der Duncan - so 1903, 1904 hat sie auch in der Schweiz regelm\u00e4ssig \u00fcberall gastiert - die haben sie immer mit Figuren, die der Hodler gezeichnet hat und gemalt hat verglichen. Und haben das quasi als so etwas - das ist das Gr\u00f6sste. Und man weiss ja, dass der Hodler sehr stark von Dalcroze her beeinflusst gewesen ist, also ihn hat das sehr fasziniert. Und offenbar, wenn man es genau untersucht, dann sieht man auf den Bildern auch einzelne Bewegungen, die vor allem nur bei Dalcroze gelehrt worden sind.",
            "entities": [
                "Schweiz",
                "Jacques Dalcroze",
                "Jacques Dalcroze"
            ]
        },
        {
            "start": 5443,
            "text": "W\u00e4hrenddem gerade die Isadora Duncan nichts mit Dalcroze zu tun hatte und der Dalcroze sehr gegen die Isadora Duncan war. Weil er gesagt hat, sie macht ja mit der Musik, was sie will. Und das hat auch gestimmt. W\u00e4hrenddem man beim Dalcroze ja doppelt auf die Musik aufpassen musste, weil all die verschiedenen Gegenrhythmen und so, und eben und man hat ja da sich wahnsinnig konzentrieren m\u00fcssen, dass man das hat... Zumindest f\u00fcr uns Westler, die wir im Prinzip erstmal so erzogen werden, dass wir ein einheitliches K\u00f6rpergef\u00fchl haben und als Ganzes auftreten. Und das man seine Bewegungen irgendwie kontrolliert, das entspricht auch dem klassischen Tanz, in Parenthese.",
            "entities": [
                "Isadora Duncan",
                "Isadora Duncan",
                "Jacques Dalcroze",
                "Parenthese"
            ]
        },
        {
            "start": 5503,
            "text": "Da hat eben dann der Dalcroze das aufbrechen wollen. Indem er sagt ( zitiert) h\u00f6r zu, Dein K\u00f6rper ist keine Einheit. Dein K\u00f6rper kann gleichzeitig ganz Verschiedenes machen. Eben, das Ber\u00fchmte, das man dann sp\u00e4ter in der rhythmischen Gymnastik lernt, mit dem Dreiertakt und dem F\u00fcnfertakt und alle diese Sachen. Es ist \u00fcbrigens lustig, sie haben im Mittelalter und im Barock viel Tanzmusik, die unregelm\u00e4ssig ist und mit F\u00fcnfertakt und mal f\u00fcnfer, zweier - also, was dann erst Strawinsky wie wild angefangen hat - sondern aber, dass die Periode immer vier zusammen oder ein sechzehner oder irgendwie so. Das ist nicht so verr\u00fcckt alt.",
            "entities": [
                "K\u00f6rper",
                "Strawinsky",
                "Periode"
            ]
        },
        {
            "start": 5553,
            "text": "Das ist erst dann langsam geworden. Und der Dalcroze wollte das aufbrechen, wahrscheinlich auch aus der Meinung heraus, dass wenn immer alles im Vierertakt und dann im Acht und dann in der gr\u00f6sseren Einheit sechzehn und dann wieder so eine Phrase. Da ist man so eingebunden, dass die Sch\u00fcler das gar nicht mehr sp\u00fcren. Darum wollte er das aufbrechen, dass seine Sch\u00fcler wieder musikalischer spielen, indem sie auf die einzelnen Takte schauen."
        },
        {
            "start": 5585,
            "text": "Und es ist dann lustig, dass dann ein Kritiker sagen kann, die Isadora ( Duncan) sehe aus wie eine ideale Hodler-Figur. Wie es der Hodler gemalt hat und der Hodler hat eigentlich gar nicht das malen wollen, was die Isadora Duncan... Aber eben man kann es ja auch anders anschauen, die Rezeption muss ja nicht dem entsprechen, wie es gemeint gewesen ist. Und es ist wahrscheinlich auch so, dass die Kritiker das gar nicht so gut einordnen konnten. Er hat ja irgendetwas gebraucht, um es zu beschreiben. Das ist etwas neues gewesen, weil ich glaube, Lo\u00efe Fuller ist nie hergekommen, soweit ich weiss. Weil ich glaube, von der Lo\u00efe Fuller gibt es kein Gastspiel in den Theatern in der Schweiz. W\u00e4hrenddessen die Duncan wiederholt gekommen ist. Sie ist auch in der Zeit gekommen, wo Laban da war.",
            "entities": [
                "Isadora Duncan",
                "Isadora Duncan",
                "Lo\u00efe Fuller",
                "Lo\u00efe Fuller",
                "Theater",
                "Schweiz",
                "Rudolf von Laban"
            ]
        },
        {
            "start": 5651,
            "text": "I: Du hast vorhin noch die Fotos erw\u00e4hnt und die Kritiker, die Literatur; bist Du auch in die Schulen, in die Privatarchive oder die Schularchive gegangen, um diese zu studieren?"
        },
        {
            "start": 5666,
            "text": "P: Nein, eigentlich nicht. Da habe ich eben alles vom Stadttheater von fr\u00fcher, jetzt nicht mehr, aber damals vom Stadttheater fr\u00fcher, wo ich dort geschaut habe. Und das ist vor allem von bevor es Opernhaus geworden ist, weil nachher habe ich alle Jahrb\u00fccher gehabt. Und abgesehen davon, habe ich vom 62er Jahr an alles gesehen. Dann habe ich es nicht mehr so gebraucht. Und von vorher, da bin ich bei (?) hat alle Jahrb\u00fccher gehabt und ich habe alles herausgeholt, also alle Gastspiele, alles, was Tanz gewesen ist, habe ich mir aufgeschrieben. Ich habe das noch heute, einfach die Ausz\u00fcge daheim, damit ich das schnell nachschauen kann. Ich bin aber in die Schulen eigentlich auch nicht gegangen, aber ich habe eine Verbindung gehabt zu der alten Theatertanzschule.",
            "entities": [
                "Opernhaus",
                "Jahrb\u00fccher",
                "Jahrb\u00fccher",
                "Tanz"
            ]
        },
        {
            "start": 5723,
            "text": "Die Theatertanzschule ist ja einfach die Schule gewesen, die zum Stadttheater geh\u00f6rt hat in Z\u00fcrich. Und die hat sp\u00e4ter immer noch Theatertanzschule geheissen und fr\u00fcher hat das einfach sehr eng zusammen geh\u00f6rt. Und ich bin mit einer Lehrerin (?) gewesen, der Annemarie Sutter. Und die Annemarie Sutter ist ein Jugendstar gewesen. Sie ist schon als kleines M\u00e4dchen Kinderdarstellerin am Stadttheater gewesen. Nicht zum Singen, sondern f\u00fcr Bewegung. Sie hat schon seit den zwanziger Jahren mitgemacht und sie hat aber dort immer noch unterrichtet. Zusammen mit der Maya K\u00fcbler. Maya K\u00fcbler ist etwas j\u00fcnger gewesen. Maya K\u00fcbler ist eine sehr gute T\u00e4nzerin gewesen.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich",
                "Annemarie Sutter",
                "Annemarie Sutter",
                "Maya K\u00fcbler",
                "Maya K\u00fcbler",
                "Maya K\u00fcbler"
            ]
        },
        {
            "start": 5771,
            "text": "Maya K\u00fcbler ist vom (Lagarce?) zum Kurt Jooss, weil sie hat immer die Hauptrollen getanzt. Und dann hat sie beim (Lagarce?) selbst getanzt und dann ist sie zum Kurt Jooss und dann ist sie mit dem (Rowida?) verheiratet gewesen und dann sind sie beide miteinander immer wieder mit dem Ballet Jooss ziemlich lange erw\u00e4hnt... Und nachher ist sie zur\u00fcck gekommen und sie hat dann da wieder unterrichtet. Und das sind so die beiden, die schon vor dem Krieg unterrichtet haben. Und von denen - es hat ja so im kleinen Saal, damals ist ja die Theatertanzschule noch hinten an der Seerosenstrasse gewesen, das ist heute \u00fcberbaut, da sind Werkst\u00e4tten - da gab es so einzelne Fotos von fr\u00fcher. Eben die Maya K\u00fcbler in \"Der Schwarzen Spinne\" oder in \"Der Verlorene Sohn\". Oder irgendwie so. (Unv.) Einfach diese Sachen, so KLEINE Fotos (deutet mit den H\u00e4nden einen Rahmen an).",
            "entities": [
                "Kurt Jooss",
                "Kurt Jooss",
                "Rowida",
                "Ballet Jooss",
                "Maya K\u00fcbler",
                "Der Verlorene Sohn"
            ]
        },
        {
            "start": 5834,
            "text": "Und wir sind dann nat\u00fcrlich ganz begeistert gewesen, weil der (?)... da haben wir Klassik gehabt. Und alle T\u00e4nzerinnen mit der (?). Und dann nachher hat sie immer gesagt, meine Lehrerin, die Annemarie: \"Weisst Du, wir haben fr\u00fcher auch ganz tolles Zeug getanzt.\" Und ich Lappen habe nicht gefragt, was, wie, wann... Ich weiss noch, dass sie es gesagt hat, aber man interessiert sich dann halt leider nicht f\u00fcr alles. Es ist immer, man k\u00f6nnte so viel fragen. Mein Grossvater hat sicher den Terpis sehr gut gekannt.",
            "entities": [
                "Max Pfister-Terpis"
            ]
        },
        {
            "start": 5871,
            "text": "Er ist auch Architekt gewesen, sie haben beide mit Holz gearbeitet, sie sind in der gleichen Zunft gewesen. Mein Grossvater hat ihn hundertprozentig sicher gekannt. Aber eben (zuckt mit den Schultern), da ist man halt dann zu sp\u00e4t. Das ist dann..."
        },
        {
            "start": 5891,
            "text": "Kamera: Sollen wir eine Pause machen?\n \n P: Ja (greift zu ihrer Trinkflasche). Ich glaube, ich habe alles erz\u00e4hlt, was ich weiss.\n \n Kamera: Nein, jetzt machen wir eine halbe Stunde Pause und dann sprechen wir \u00fcber ein neues Thema. Aber es ist super, oder?\n \n I: Ja.\n \n Schnitt.\n \n I: Wir haben vor allem von Personen, Verbindungen und Schulen geredet. Jetzt w\u00fcrde ich gerne noch in der Zeit weiter und zu den Ereignissen gehen, die die Personen und Schulen versucht haben zu b\u00fcndeln, oder sie haben sie quasi zwangsl\u00e4ufig zusammen gebracht. Und SAPA zum Beispiel oder sp\u00e4ter die Landi...",
            "entities": [
                "SAPA",
                "Landi"
            ]
        },
        {
            "start": 5932,
            "text": "Kamera zu I: Darf ich Dich ganz schnell zur\u00fcckziehen, weil Du kommst jetzt ins Bild. Danke.\n \n P: Ja, bei der (?) von 1928, da hat der Tanz mitgemacht, sie sind eingeladen worden. Und weil vorher ja vor allem Frauen im Tanz gearbeitet haben, haben sie dort eine ganze Serie von Vorstellungen machen k\u00f6nnen, aber das hat eigentlich nicht so grosse Wellen geworfen. Das ist mehr so gewesen, dass die sich glaube ich, getroffen haben. Aber ganz wichtig ist nat\u00fcrlich dann gewesen, dass der Tanz irgendwie prominent dargestellt worden ist an der Landi. Im Vorfeld, wo das geplant worden ist, haben sie gesagt, ja das ginge nicht, sie k\u00f6nnen da nicht mit einzelnen T\u00e4nzern verhandeln. Es muss irgendwie eine Vereinigung gegr\u00fcndet werden und darum haben sie dann den Schweizerischen Bund von der - ah, wie hat es geheissen...\n \n I: Bund f\u00fcr Tanz und Gymnastik...",
            "entities": [
                "Landi",
                "Schweizerische Berufsverband f\u00fcr Tanz und Gymnastik"
            ]
        },
        {
            "start": 6018,
            "text": "P: SBTG, also... Schweizerische Bund f\u00fcr Tanz und Gymnastik... das kann man dann herausschneiden. Fangen wir nochmal an? (lacht) Okay. An der (Safa?), wo die Schweizerische Frauenausstellung ja gewesen ist, haben die einzelnen T\u00e4nzerinnen und Tanzgruppen mitmachen k\u00f6nnen, aber die Initiative musste pers\u00f6nlich sein. Und selbstverst\u00e4ndlich haben sich die Leute untereinander dann besonders gut kennengelernt, aber sie haben sich ja sowieso eigentlich schon gekannt, weil sie zum Teil miteinander in der gleichen Schule waren oder Verbindungen gehabt haben... oder sie haben einander nicht so gern gemocht und sind darum... vielleicht haben sie sich gekannt. Aber, wo dann die Landi vorbereitet worden ist, hat sich gezeigt, dass die Organisation einfach zu kompliziert ist und die von der Landi haben erwartet, dass f\u00fcr das ganze Tanzprogramm, dass da jemand verantwortlich ist und dass man da eigentlich sollte einen Verein gr\u00fcnden. Und dann nachher ist der Schweizerische Berufsverband f\u00fcr Tanz und Gymnastik gegr\u00fcndet worden.",
            "entities": [
                "Schweizerische Berufsverband f\u00fcr Tanz und Gymnastik",
                "Schweizerische Berufsverband f\u00fcr Tanz und Gymnastik",
                "Safa",
                "Schweizerische Frauenausstellung",
                "Landi",
                "Landi",
                "Schweizerische Berufsverband f\u00fcr Tanz und Gymnastik"
            ]
        },
        {
            "start": 6095,
            "text": "Und die haben eine Ausschreibung gemacht und da hat man sich melden k\u00f6nnen. Und da gab es eine ganz (?) von Tanz. Und die haben verschiedene Programme gemacht, es gab drei Tage einen Wettbewerb. Es gab aber auch Pr\u00e4sentationen (?) und es gab eine Jury und sehr viele haben da mitgearbeitet. Das ist \u00fcberall gekommen in den Schweizer Illustrierten, alle Zeitungen haben dar\u00fcber berichtet. Es ist wahrscheinlich fast das erste Mal gewesen, dass f\u00fcr so etwas gesamt Schweizerisches der Tanz wirklich ins Bewusstsein getreten ist. Und die Jury hat dann entschieden, dass sie keinen ersten Preis geben, sondern ein paar wenige zweite Preise und dann dritte Preise so weiter.",
            "entities": [
                "Tanz",
                "Schweizer"
            ]
        },
        {
            "start": 6150,
            "text": "Und die Beatrix Tschumi ist nat\u00fcrlich besonders ber\u00fchmt geworden, weil sie hat, nachdem sie in der Gruppe von der Katja Wulff gewesen ist, ist nach Paris gegangen und hat dort auch noch Akrobatik gelernt und klassischen Tanz. Und hat ein wunderbares Solo gemacht mit einem Stuhl und es hat so gute Fotos gegeben, dass das eigentlich \u00fcberall gekommen ist. Aber die Schweizer Illustrierten haben auch ganze Seiten von Fotos gegeben und wenn man das anschaut, dann gibt es wirklich alle Arten von Tanz, alle Arten von Gruppen.",
            "entities": [
                "Beatrix Tschumi",
                "Katja Wulff",
                "Paris",
                "Schweizer"
            ]
        },
        {
            "start": 6187,
            "text": "Es gibt auch Folklore, es gibt auch Theatertanz vom Theater und Ausdruckstanz ist nur ein Teil gewesen. Und das Fazit am Schluss ist dann gewesen, das hat glaube ich Berte Tr\u00fcmpi so geschrieben..., dass sie gesagt hat, es w\u00e4re eben wichtig, dass da nicht nur das Tanzen und die Tanzp\u00e4dagogik \u00fcberliefert werden, sondern man sollte eigentlich auch repr\u00e4sentative T\u00e4nze haben, die man einstudiert. Das heisst, damit w\u00e4ren wir eigentlich wieder gleich weit gewesen wie der Theatertanz oder der klassische Tanz, wo eben die Rollen nicht mehr das gleiche ist wie der T\u00e4nzer selber, sondern wo das wieder getrennt wird. Wo man auch quasi, in dem Sinne Ausdruckst\u00e4nzer oder auch andere T\u00e4nzer in dem Sinne ihre Rolle weitergeben.",
            "entities": [
                "Berte Tr\u00fcmpi",
                "Ausdruckst\u00e4nzer"
            ]
        },
        {
            "start": 6250,
            "text": "Und das ist ja eigentlich bis jetzt bei denen im englischen Ausdruckstanz, bei der Mary Wigman, ist das eigentlich nicht der Fall gewesen. Mary Wigman hat Rollen oder ein St\u00fcck nur so lange getanzt, wie sie noch mit Leib und Seele und allem zusammen dabei gewesen ist. Und dann hat sie es nicht mehr getanzt. Es hat andere gegeben, wie die Rosalia Chladek, die eine ganz grosse K\u00fcnstlerin gewesen und auch zwei Jahre sehr folgenreich wirksam gewesen ist in Basel. Sie hat dann sp\u00e4ter, hat sie ihre Rolle weitergeben. Und da hat man auch gesehen - wenn man die Rekonstruktion; Wiedereinstudierung mit ihrer Mithilfe... - dass es das nicht nur an der Person gehangen ist, sondern dass es wirklich auch hervorragende St\u00fccke gewesen sind.",
            "entities": [
                "englischen",
                "Mary Wigman",
                "Mary Wigman",
                "Rosalia Chladek",
                "Basel"
            ]
        },
        {
            "start": 6307,
            "text": "Und dann gab es nat\u00fcrlich so die Leute, die bereits ihr Spektrum erweitert haben zum Theatertanz, wie der Kurt Jooss, wo es ja Rollen gegeben hat, die man \u00fcbergeben konnte. Der Jooss hat ja den Tod getanzt, aber nicht immer, er hat die Rolle sp\u00e4ter \u00fcbergeben und die Urauff\u00fchrungsbesetzung ist weiss Gott nicht mehr die gleiche gewesen wie dann sp\u00e4ter. Das heisst, das sind Rollen gewesen, die man wie bei einem anderen Tanzwerk \u00fcbergeben konnte. Nur ist es eigentlich immer so gewesen, die weiteren Interpretationen, gerade vom \"Gr\u00fcnen Tisch\", die sind von den Ballet Jooss inszeniert und aufgef\u00fchrt worden. Man hat vorl\u00e4ufig, wenn man mindestens in der, in den dreissiger, vierziger Jahre hat man das Werk nicht einem Theaterballett \u00fcberlassen, was heute ja der Fall ist.",
            "entities": [
                "Kurt Jooss",
                "Kurt Jooss",
                "Der Gr\u00fcne Tisch",
                "Ballet Jooss"
            ]
        },
        {
            "start": 6369,
            "text": "Heute ist \"Der Gr\u00fcne Tisch\" in Bern getanzt worden, in Z\u00fcrich ist er auch getanzt worden, ich weiss nicht wo sonst noch, er wird \u00fcberall getanzt. Und bei dem Ereignis hat sich dann irgendwie auch herausgestellt, dass der Schweizerische Verband f\u00fcr Tanz und Gymnastik... , dass der wichtig ist. Weil die haben dann auch angefangen quasi tanzpolitisch f\u00fcr den Tanz einzustehen. Das hat es schon vorher gegeben, dass man gesagt hat, der Bund muss schauen wegen Ausbildungsst\u00e4tten. Man hat immer wieder grosse Pl\u00e4ne gehabt. Man hat auch grosse Pl\u00e4ne gehabt, dass sich nicht jeder Tanzlehrer nennen darf, sondern dass es ein Reglement gibt, dass das kontrolliert wird. Aber das ist dann noch ziemlich lang gegangen, bis das dann wirklich der Fall gewesen ist.",
            "entities": [
                "Der Gr\u00fcne Tisch",
                "Bern",
                "Z\u00fcrich",
                "Schweizerische Berufsverband f\u00fcr Tanz und Gymnastik",
                "Bund"
            ]
        },
        {
            "start": 6429,
            "text": "Interessant ist, dass es dort eben bereits sehr verschiedene Richtungen von Tanz getanzt worden sind, an der Landi. Und dass es einen Kritiker gegeben hat, der geschrieben hat, es besch\u00e4ftigt ihn eigentlich, dass es niemanden gab, der etwas typisch Schweizerisches gebracht hat. Es hat spanische T\u00e4nze gegeben, der Volkstanz hat nicht mitgemacht, der Schweizer Volkstanz hat nicht mitgemacht. Aber andere Folkloret\u00e4nze hat es gegeben. Aber das hat irgendwie keine grossen Folgen gehabt, der Volkstanz, das ist irgendwie bis heute fast eine Entwicklung, die so neben dran geht. Die Szene ist sehr lebendig. Und f\u00fcr die, die da mitmachen, gibt es sehr, sehr viele Anl\u00e4sse. Aber es ist immer noch separat, weil normalerweise hat man halt... ist quasi das G\u00fctezeichen vom Tanz, also Tanz als Auff\u00fchrung, ist immer noch, dass man sagt: \"Ich bin Berufst\u00e4nzer.\" Obschon ja viele von den Berufst\u00e4nzern, ob das im American Modern Dance oder zum Teil auch im Ballett genauso... Es gibt viele T\u00e4nzer, die nicht davon leben k\u00f6nnen, dass sie Tanzauftritte machen.",
            "entities": [
                "Tanz",
                "Landi",
                "spanische",
                "Schweizer",
                "Berufst\u00e4nzer",
                "American Modern Dance"
            ]
        },
        {
            "start": 6517,
            "text": "Sie m\u00fcssen noch unterrichten oder sie m\u00fcssen noch einen anderen Job haben, weil man zum Beispiel wenig Jahresvertr\u00e4ge hat oder der Lohn zu klein ist, oder... Es gibt verschiedene Gr\u00fcnde. Also, es sollte eigentlich kein Kriterium sein. Aber, wie gesagt, das ist immer noch Trend. Interessant f\u00fcr mich ist, dass eigentlich im Ausdruckstanz so quasi gesamteurop\u00e4isch, dass die Schweiz da fast mitgezogen hat, aber eben nur zum Teil mit dem, was sonst im deutschsprachigen Raum passiert ist.",
            "entities": [
                "Schweiz",
                "deutschsprachigen"
            ]
        },
        {
            "start": 6555,
            "text": "Weil in Deutschland und in \u00d6sterreich hat es nat\u00fcrlich sehr ber\u00fchmte Ausdruckst\u00e4nzer gegeben, sehr ber\u00fchmte Events mit dem Tanzkongress, auch mit den Streitereien zwischen den verschiedenen Vereinigungen, aber das ist alles sehr lebendig gewesen mit eigenen Publikationen und so weiter. Und dann hat sich das irgendwie getrennt, wo die Nationalsozialisten an die Macht gekommen sind. Weil grunds\u00e4tzlich hat sich der Ausdruckstanz oder einfach das, was man heute nimmt und so bezeichnet, da geh\u00f6rt das Eigene, quasi das, was man selber macht, das Eigenst\u00e4ndige, Selbstbestimmende und das Freie von \u00e4usseren Zw\u00e4ngen, aber auch von k\u00fcnstlerischen Zw\u00e4ngen, politischen Zw\u00e4ngen, das hat alles zusammen dazu geh\u00f6rt. Eines von den wichtigsten (Sinnen?), darum gibt es auch viele, die sagen, das ist der Freie Tanz. Und der befreit auch.",
            "entities": [
                "Deutschland",
                "\u00d6sterreich",
                "Ausdruckst\u00e4nzer"
            ]
        },
        {
            "start": 6629,
            "text": "Und das hat sich nicht aufrecht erhalten lassen in Deutschland. Weil dort hat der Staat auf der einen Seite eingegriffen mit Subventionen, das heisst, sie haben das Tanzen unterst\u00fctzt von Staates wegen und gleichzeitig haben sie Vorschriften gemacht. Das heisst, sie hat eigentlich ihre Unabh\u00e4ngigkeit, ihre Selbstbestimmung verloren. Und die, die sich nicht haben k\u00f6nnen einverstanden erkl\u00e4ren, die sind emigriert. Und die anderen, die haben einen Kompromiss gemacht, weil sie sich nicht vorstellen konnten, dass sie weggehen von Daheim. Die haben sich jetzt mit einem Kompromiss durchgewurschtelt und schauen, dass sie m\u00f6glichst viele von ihren T\u00e4nzerinnen nachher besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen.",
            "entities": [
                "Deutschland",
                "Daheim"
            ]
        },
        {
            "start": 6681,
            "text": "In \u00d6sterreich ist das dann nat\u00fcrlich genau gleich gewesen, nur eben sp\u00e4ter. In der Schweiz hat es ja keine politischen Repressionen gegeben, da hat jeder so weitermachen k\u00f6nnen, wie er wollte. Und trotzdem ist es eigentlich so gewesen, dass es so, eben gerade zur Zeit von der Landi, also Ende der dreissiger Jahre, hat es auch da so ein abflachen gegeben. Es ist so die Forderung, dass man jetzt auch das andere gelten l\u00e4sst (?), dass es nicht nur ums Eigenst\u00e4ndige geht, dass man auch Rollen \u00fcbernehmen kann. Das heisst, es ist auch in der Schweiz, dass man das Gef\u00fchl hat, die grosse Zeit von dem Neuen Tanz, die ist irgendwie vorbei.",
            "entities": [
                "\u00d6sterreich",
                "Schweiz",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "start": 6733,
            "text": "Und die Frage ist, wie man das interpretieren will. Ich glaube, es ist einerseits einmal eine Zeiterscheinung und es wird auch sicher sehr kontrovers diskutiert. Aber f\u00fcr die Schweiz will ich einfach mal sagen, dass es mich nicht wundert, dass es zwar nicht mehr das Einzige und das Wichtigste gewesen ist, so im allgemeinen Bewusstsein, aber dass es weitergegangen ist. Das finde ich sehr interessant. Und zwar ist es ganz klar f\u00fcr mich, aber vielleicht ist das nur meine Meinung, aber ich habe das Gef\u00fchl, dass es eigentlich zur Schweiz passt, dass die Tanzgeschichte in der Schweiz vor allem damit anf\u00e4ngt, wo der Ausdruckstanz erbl\u00fcht... also angefangen hat. Und eine Bl\u00fcte hat, weil... Nat\u00fcrlich hat es immer Gesellschaftstanz gegeben... in Z\u00fcrich, wo der Napoleon Z\u00fcrich erobert hat, haben sie franz\u00f6sische B\u00e4lle gemacht.",
            "entities": [
                "Schweiz",
                "Schweiz",
                "Schweiz",
                "Z\u00fcrich",
                "Napoleon",
                "franz\u00f6sische"
            ]
        },
        {
            "start": 6802,
            "text": "Und die haben alle zusammen m\u00fcssen franz\u00f6sischen Tanz lernen, und das haben sie auch gemacht. Die haben mitgemacht. Und auch an den anderen Orten, die haben Sachen \u00fcbernommen und man hat seine Volkst\u00e4nze gehabt. Man hat den Wilhelm Tell aufgef\u00fchrt und hat das Girlanden Ballett zugemacht. Alles diese Sachen hat es gegeben. Aber eine eigentliche Tanzgeschichte als selbst\u00e4ndige Kunstform hat es eigentlich nicht gegeben. Und dass dann das genau mit dieser Zeit mit dem Ausdruckstanz zusammen gefallen ist, das ist eigentlich... meiner Ansicht nach schon passt zur Schweiz, die eigentlich immer eigenst\u00e4ndig sein will, die lieber etwas riskiert, als sich von etwas bestimmen lassen, was man als fremd bestimmt versteht. Und etwas ganz wichtiges, von dem wir eigentlich noch nicht geredet haben, was aber f\u00fcr die Schweizer auch wichtig ist: Nat\u00fcrlichkeit. Wobei es ist klar, es ist... keine Kunstform ist nat\u00fcrlich, nicht einmal die Schimpansen bewegen sich ganz nat\u00fcrlich. (lacht) Schon dort f\u00e4ngt das Kulturelle und fangen kulturelle Unterscheidungen an. Und trotzdem haben die Ausdruckst\u00e4nzer vielleicht schon mit einem gewissen Recht Nat\u00fcrlichkeit f\u00fcr sich in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, wenn sie es verglichen haben zu dem, was sie affektiert, verfeinert, nicht so als passend, weil wir haben keinen Hof gehabt und darum gegen das zaristische Ballett ja relativ schnell gewettert haben, sie haben das nicht gewollt. Wobei man muss sagen, sie haben das auch nicht gekannt.",
            "entities": [
                "franz\u00f6sischen",
                "Wilhelm Tell",
                "Schweiz",
                "Schweizer",
                "Nat\u00fcrlichkeit",
                "Ausdruckst\u00e4nzer"
            ]
        },
        {
            "start": 6912,
            "text": "Aber man hat so das Gef\u00fchl gehabt, das sei pikant, das sei gek\u00fcnstelt, das sei irgendwie verwerflich. W\u00e4hrenddem bei der Isadora Duncan schon und dann eben auch bei der Wigman und allen diesen Sachen... man das Gef\u00fchl hatte, ja das sei Natur. Obschon das nat\u00fcrlich, eben, wenn man es genau anschaut, ist es auch eine Kultur, aber es ist etwas, das f\u00fcr die meisten Schweizer positiv besetzt gewesen ist und darum hat man das eigentlich auch ohne Widerspruch... hat man das immer so f\u00fcr sich in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Man wollte nicht das rigide Ballett... sondern man hat eben etwas gewollt, wo man selbstbestimmt ist und wo man selber bestimmen kann und wo man eine gewisse Selbstst\u00e4ndigkeit und Emanzipation von den Frauen durchsetzen kann.",
            "entities": [
                "Isadora Duncan",
                "Schweizer"
            ]
        },
        {
            "start": 6986,
            "text": "Und ich glaube, das ist diese Haltung diesen Sachen gegen\u00fcber, das spielt noch heute mit. Und ich glaube, es ist auch klar, dass die Ideen vom Ausdruckstanz... eben dass man etwas selber macht und dass man etwas Eigenst\u00e4ndiges macht und dass man auf seine Bewegungen schauen kann... Dass das einen hohen Stellenwert hat. Das sieht man noch heute, ich glaube, diese Sachen sind immer noch da. Das kann man noch machen. Auch wenn einer das heute vielleicht mit anderen Mitteln macht, aber wenn eine Solistin kommt und sagt, ich mache nur meinen eigenen Tanz, ich mache keine Bewegungen, die ich bloss gelernt habe und die mir angez\u00fcchtet worden sind. Sondern ich gehe in mich selbst hinein, ich probiere mit mir etwas aus und ich komme nachher zu dieser Bewegung, dann kommt eigentlich kein Widerspruch, sondern das wird als positiv angesehen.",
            "entities": [
                "Eigenst\u00e4ndiges"
            ]
        },
        {
            "start": 7047,
            "text": "Und ich glaube, darum auch sind zum Beispiel... eben jemand wie der Sigurd Leeder, der dann eigentlich zu einer Zeit, wo, wenn man das heute sieht, eigentlich wo man h\u00e4tte k\u00f6nnen sagen, die vorbei ist. Das ist... da hat in Amerika die Postmoderne schon angefangen und den Modernen Tanz haben sie auch schon am Stadttheater zum Beispiel eingef\u00fchrt gehabt. Also die Modern Tanz Technik und solche Sachen. Da h\u00e4tte man sagen k\u00f6nne, jetzt kommt doch nicht mit dem. Aber das hat man nicht gesagt, sondern man hat Leute gefunden, die das noch zu ihrem Eigenen machen konnten und die auch noch Grosses geleistet haben. Und ich glaube auch eine Karriere von, zum Beispiel von der Fumi Matsuda, die als Wigman-Sch\u00fclerin Unterricht gehabt hat und die ihre allerersten Sachen, die sie beim Tanz-November gemacht hat in den siebziger Jahren, das ist wirklich Ausdruckstanz gewesen und das ist einfach grandios gewesen. Also alle, die da gesessen haben, haben einfach gesagt, das ist fantastisch. Auch ich... bin darum immer schauen gegangen, wenn die Fumi etwas getanzt hat.",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder",
                "Amerika",
                "Fumi Matsuda",
                "Wigman-Sch\u00fclerin",
                "Tanz-November"
            ]
        },
        {
            "start": 7114,
            "text": "Und noch jetzt, wenn sie mal noch selber auftritt, es ist noch etwas von dem drinnen, was von dem Ausdruckstanz ist. Und ja, es klingt vielleicht dumm, aber es funktioniert immer noch. Es passt immer noch. Es stimmt immer noch. Und ich glaube, es ist eine M\u00f6glichkeit, die geblieben ist. Genauso wie der Kreutzberg, der dann bei der Hilde Baumann unterrichtet hat, \u00fcbrigens auch hier und da getanzt hat. Das ist vielleicht gerade in der Schweiz besonders, sagen wir mal ohne grosse Widerst\u00e4nde gegangen, sondern im Gegenteil, man hat sich gefreut, dass er kommt. Und ich glaube, in dem Geist sind halt auch die Sommerkurse vom SBTG dann nach dem Krieg gewesen. Einerseits haben die Leute... nat\u00fcrlich sind alle froh gewesen in die Schweiz zu kommen, weil es muss das Paradies gewesen sein, wenn man sich mit dem vertraut macht, wie es in Deutschland und \u00d6sterreich ausgesehen hat. Das ist das eine, aber das andere ist auch, man hat hier ein Publikum gefunden - das ist auch international gewesen, es gab nicht nur Schweizer, die geschaut haben - wo man sich getroffen hat und wo man eine Resonanz gehabt hat und wo man das Gef\u00fchl hatte, man hat Leute, die sich interessieren. Und darum denke ich schon, ist das etwas irgendwie... eine Art von Tanz, die wahrscheinlich in der Schweiz nie ganz verloren gehen wird, sondern wo man sich vorstellen kann, dass das weitergeht. Weil es gibt doch einige Sachen, so Leute, die Tanzgedichte machen, oder eben irgendwie pl\u00f6tzlich einfach mal ein Solo... eben das zeigen, was in ihnen ist und das wollen sie mit Bewegung mitteilen. Ich glaube, das ist etwas, dass bei den Schweizern bleibt. Als M\u00f6glichkeit ist es geblieben, auch wenn es nicht mehr die quasi dominante Richtung ist.",
            "entities": [
                "Harald Kreutzberg",
                "Hilde Baumann",
                "Schweiz",
                "Schweizerische Berufsverband f\u00fcr Tanz und Gymnastik",
                "Krieg",
                "Schweiz",
                "Deutschland",
                "\u00d6sterreich",
                "Schweizer",
                "Schweiz",
                "Schweizern"
            ]
        },
        {
            "start": 7233,
            "text": "Und ich denke, das hat... die Aufmerksamkeit ist ungef\u00e4hr gekommen mit der Landi, und es hat da eben unbelastet von irgendwelchen Zuordnungen hat es weitergehen k\u00f6nnen. Und ich glaube auch, dass es immer noch junge gibt, die sich daf\u00fcr wirklich begeistern k\u00f6nnen. Ich mag mich erinnern an einen Sch\u00fcler, der ist einfach so in die Tanzgeschichte gekommen und hat so zugeh\u00f6rt und es ist klar gewesen, in ich bin an der (TAZ? gewesen, da hat man klassische Tanz, aber andere Sachen auch. Und pl\u00f6tzlich einmal ist er zu mir gekommen und hat gesagt: \"Sie, das war jetzt aber wirklich stark.\" Und das ist \"Der Gr\u00fcne Tisch\" gewesen. Das ist etwas, das sind Werke, die... und auch Werke von der Graham zum Beispiel, wenn die mit den Bez\u00fcgen gezeigt werden, dann ist dieselbe Epoche, eben jetzt der Modern Tanz - sie ist ja vom gleichen ausgegangen wie der Ausdruckstanz, n\u00e4mlich vom Individuum, vom Ich, das sich ausdr\u00fccken wollte. Ob man dann die Bewegungen mehr systematisiert hat wie bei der Wigman, oder ob man sie richtig in ein System gebracht hat wie die Chladek-Technik oder ob man einfach wie der Leeder und die Mary Wigman indviduell ordnet, ohne einen sturen Lehrplan unterrichtet...",
            "entities": [
                "Landi",
                "TAZ",
                "Der Gr\u00fcne Tisch",
                "Mary Wigman"
            ]
        },
        {
            "start": 7318,
            "text": "Das kommt nicht so darauf an, aber ich glaube, es ist etwas, das die Leute immer noch erreichen kann, auch wenn es nicht mehr so dominant ist. Und auch wenn die meisten, die es heute auf der B\u00fchne tanzen eine gemischte Ausbildung haben, nicht nur, nicht allein im Ausdruckstanz ausgebildet sind, weil heute lernen alle T\u00e4nzer sehr viele verschiedene Techniken. Aber ich glaube, irgendwie geh\u00f6rt der Ausdruckstanz ein bisschen zu der Schweiz.",
            "entities": [
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "start": 7352,
            "text": "I: Es ist ja wahrscheinlich auch noch... Du hast ja jetzt eher auf einer k\u00fcnstlerisch-\u00e4sthetischen Linie argumentiert, aber es gibt ja auch noch politische Gr\u00fcnde, dass ja die T\u00e4nzer in Deutschland gar nicht mehr auftreten konnten. Oder wenn sie mit dem Naziregime zusammen gearbeitet haben, nat\u00fcrlich nachher ihre Arbeit auch nicht mehr weiterverfolgen konnten und sind dann in die Schweiz gekommen. Also die Schweiz hat ja diesbez\u00fcglich, wenn man das jetzt auf den Tanz bezogen anschauen will ist das so ein Refugium gewesen, aber wenn man es kritisch anschaut, dann haben sie da ja auch Leute aufgenommen, die man irgendwo auch in der Schweiz h\u00e4tte kritisch betrachten m\u00fcssen.",
            "entities": [
                "Deutschland",
                "Schweiz",
                "Schweiz",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "start": 7400,
            "text": "P: Ja, eben. Ich bin da immer eher vorsichtig. Ich vertrage es nicht so gut, wenn Leute, die im Deutschland der dreissiger Jahren mitgearbeitet haben und die j\u00fcdische Sch\u00fcler aus den Schulen geworfen haben und gegen Juden gewesen sind, die klassisch unterrichtet haben... aber, die weitermachen konnten und dann auch zum Teil an prominenten Stellen mitmachen konnten, wenn die nachher sagen, es sei entartete Kunst gewesen und sie seien dort verfolgt worden. Da bin ich eher skeptisch. Andererseits muss man auch sagen, ja... wenn man in einer Zeit lebt, wo man nur mit Kompromissen \u00fcberhaupt weiterleben kann, dann nachher ist es glaube ich, nicht ganz richtig, wenn wir in der Schweiz, vor allem meine Generation, die gerade nach dem Krieg geboren ist... Ich meine, wir haben es am allerbesten gehabt, besser kann man es wirklich nicht haben, als in dieser Zeit aufzuwachsen. Wo man Jobs findet, wo man alles machen kann. Wo man \u00fcberhaupt kein Problem hat, es ist Frieden, es geht nur aufw\u00e4rts. Wenn man dann urteilt \u00fcber andere Leute, die grosse Schwierigkeiten hatten und sich sicher auch etwas \u00fcberlegt haben. Und mir kommt da immer der Joseph Brodsky in den Sinn, der ja einer von der letzten... der noch in der Sowjetzeit... Dichter war. Der ja noch in der (Sowjetzeit?) noch verbannt worden ist.",
            "entities": [
                "Deutschland",
                "j\u00fcdische",
                "Juden",
                "Schweiz",
                "Krieg",
                "Jobs",
                "Frieden",
                "Joseph Brodsky"
            ]
        },
        {
            "start": 7502,
            "text": "Und er hat sich da sehr gut ausgekannt und der hat gesagt, jeder, der das Konzentrationslager \u00fcberlebt, der ist auch ein Mitl\u00e4ufer, weil ohne Konzessionen \u00fcbersteht man es einfach nicht. Und darum finde ich... bin ich immer vorsichtig da eben zu urteilen. Einerseits nervt es mich eben, wenn pl\u00f6tzlich alle zusammen sagen, ja sie w\u00e4ren verfolgt worden, sie seien wegen entarteter Kunst in den Untergrund und alles. Aber andererseits finde ich auch schwierig, wenn man im Nachhinein sagt, ja man h\u00e4tte halt sollen... Und habt ihr nicht gemerkt, dass das rassistisch und sexistisch und weiss ich, was alles ist. Wenn ich heute h\u00f6re, eine junge franz\u00f6sische T\u00e4nzerin, achtzehn, aus der Schule von Paris... h\u00f6re, ja eigentlich sollte man ja die Klassiker aus dem 19. Jahrhundert gar nicht mehr auff\u00fchren, weil das Frauenbild, das die transportieren sei ja total sexistisch... Da muss ich einfach denken, das ist nicht genug weit gedacht. Welche Lehrer hat ihr jetzt das eingeimpft. Das finde ich, eben, ich finde, man muss da im Urteil einfach auch differenzierter sein und vielleicht auch etwas vorsichtiger.",
            "entities": [
                "franz\u00f6sische",
                "Paris"
            ]
        },
        {
            "start": 7569,
            "text": "Klar ist, dass es nat\u00fcrlich zu dieser Zeit nach dem Krieg in Deutschland schwierig gewesen ist, erstens hat sich dann die Tendenz, n\u00e4mlich dass man in der Ballettkompanien wieder vermehrt auch klassische, also akademische Einfl\u00fcsse hat. Das hat sich fortgesetzt, das ist ja schon langsam gekommen vorher. Das hat sich dann fortgesetzt. Und dann hat man grossartige Choreografinnen gehabt, wie zum Beispiel die Tatjana Gsovsky. Die hat ja dann Tanzdramen gemacht, das ist jammerschade, dass das nicht erhalten ist. Und da hat einfach niemand sagen k\u00f6nnen, das ist bloss Tripleklassik und die haben bloss sch\u00f6ne (Tutus/Et\u00fcden?) und sind rosarot angezogen und mit weissen Strumpfhosen. Also, das sind dann wieder die Vorurteile gewesen, oder? Sondern \u00fcberhaupt nicht, die haben (Hamlet-?)Ballett und die grossartigsten Sachen gemacht und das ist dann halt immer mehr gekommen.",
            "entities": [
                "Deutschland",
                "Tatjana Gsovsky",
                "Et\u00fcden"
            ]
        },
        {
            "start": 7630,
            "text": "Und daneben, das ist zum Beispiel dem Leeder passiert in England. Dort haben sie ja schon lange langsam eine klassische, akademische Tradition aufgebaut und dann WOLLTEN sie auch eine moderne, also nicht-akademische Technik.... auch sehr f\u00f6rdern. Und damals hat ja Leeder seine eigene Schule noch gehabt, die Sigurd Leeder School of Dance, aber die ist halt dann zu wenig organisiert gewesen. Mindestens nach aussen, und dann hat (?) eigentlich entschieden: \"Nein, wenn wir schon eine neue Technik, eine zweite Technik neben der akademischen einf\u00fchren, dann ist es Graham-Technik.\" Und dann ist halt Graham-Technik gekommen und der Leeder hatte immer weniger Sch\u00fcler und ist dann eben nach Chile und dann nach Herisau gekommen. Und dort hat er noch Sch\u00fcler gehabt, ganze Klassen, die das unbedingt wollten.",
            "entities": [
                "England",
                "nicht-akademische",
                "Sigurd Leeder",
                "Sigurd Leeder School of Dance",
                "Graham-Technik",
                "Graham-Technik",
                "Sigurd Leeder",
                "Chile",
                "Herisau"
            ]
        },
        {
            "start": 7688,
            "text": "Und da ist es nat\u00fcrlich auch um staatliche F\u00f6rderungen gegangen, weil es ist eben... es ist dann auf der einen Seite... hat Klassik wieder angefangen zu bl\u00fchen. Und man hat sich dann sogar, viel, viel sp\u00e4ter, nachdem er wieder auf klassischer Basis quasi zeitgen\u00f6ssische Themen aufgef\u00fchrt hat, hat man ja dann auch WIEDER pl\u00f6tzlich die Klassiker entdeckt. Oder \u00fcberhaupt zum ersten Mal getanzt. Im deutschsprachigen Gebiet ist der \"Schwanensee\" 1955 zum ALLERERSTEN Mal aufgef\u00fchrt worden. Also ich meine vorher... Sie haben das auch nicht gekannt, sie konnten auch nicht gegen \"Schwanensee\" sein, weil sie haben ihn nicht gekannt. Oder gewisse Klassiker sind erst wieder mit dem Nurejew zum ersten Mal in den Westen gekommen und auch heute kann man die Werke ja sehr unterschiedlich auff\u00fchren.",
            "entities": [
                "deutschsprachigen",
                "Schwanensee",
                "Premiere",
                "Schwanensee",
                "Nurejew"
            ]
        },
        {
            "start": 7747,
            "text": "Man kann sie so auff\u00fchren, dass alle sagen, ja es sind ja dumme Geschichten und die sind bloss dazu da, dass sie ihre Pirouetten zeigen. Aber man kann es auch so auff\u00fchren, dass jede Pirouette Sinn macht und dass man weiss, warum man diese Geschichte erz\u00e4hlt. Und die Geschichte sehr vielf\u00e4ltig und interessant erz\u00e4hlt. Es gibt da alle M\u00f6glichkeiten. Also darum, eben, ich glaube, es ist schwierig da einfach nur einen Grund oder mehrere Gr\u00fcnde zu nennen. In der Schweiz ist es einfach so, dass die Zeit, wo die Klassik quasi vorherrschend gewesen ist. Und zwar... oder meistens (am?) Theater, die ist schon lange vorbei und die hat zehn, zw\u00f6lf Jahre gedauert. Und seither machen wir eine erweiterte Neoklassik oder so irgendetwas. Und man f\u00fchrt die Klassiker ver\u00e4ndert auf. Aber es sind eigentlich so die f\u00fcnfziger und sechziger Jahre. Da ist der (Papaberiosow?) in Z\u00fcrich gewesen und der (Olegkowski) in Basel, in Genf haben sie auch Klassik gebracht. Da hat man sagen k\u00f6nnen, dass an den grossen Theatern mindestens die Kompanie so gross gewesen ist, dass man \u00fcberhaupt daran denken konnte so ein Werk aufzuf\u00fchren.",
            "entities": [
                "Schweiz",
                "Papaberiosow",
                "Z\u00fcrich",
                "Olegkowski",
                "Basel",
                "Genf"
            ]
        },
        {
            "start": 7830,
            "text": "Das ist eine kurze Zeit gewesen und dann hat es schon geheissen: \"Ach, immer nur 'Schwanensee'.\" Und dann nachher hat man es halt nicht mehr so aufgef\u00fchrt oder man hat es ver\u00e4ndert. Und das ist einfach die Situation. Es gibt jetzt halt einfach viel nebeneinander. Aber ich glaube, vom Ausdruckstanz her gesehen, hat er schon eine Wirkung gehabt, indem er mindestens zum Beispiel die Geschichte und Inhalt, dass man dem grosse Bedeutung zumisst.",
            "entities": [
                "Schwanensee"
            ]
        },
        {
            "start": 7865,
            "text": "I: Interessant ist auch noch, dass sich das viel st\u00e4rker in der Deutschschweiz einen Niederschlag gefunden hat...\n \n P: Ja, das ist ganz klar. (nickt) Es gab sicher im Welschland, eben zum Beispiel Sacharoff hat dort einen gr\u00f6sseren Einfluss gehabt. Es gab dort noch T\u00e4nzerinnen, die die Sacharoff-St\u00fccke noch kannten und die sie noch getanzt haben. Aber, es ist klar, es ist etwas, das irgendwie zum deutschsprachigen Raum geh\u00f6rt. W\u00e4hrenddem ja in Paris gleichzeitig, oder? Die haben dann anstatt dem Ausdruckstanz... ist man in Frankreich und dann in England begeistert gewesen von den Ballets Russes. Und das ist mit ein paar abgeh\u00e4ngten Klassiker-Inszenierungen - nicht abgeh\u00e4ngt, weil sie nicht gut sind, sondern es hat nicht das Publikum gefunden - hat man eigentlich neue Werke zu neuer Musik kreiert und hat die aufgef\u00fchrt.",
            "entities": [
                "Sacharoff-St\u00fccke",
                "deutschsprachigen",
                "Paris",
                "Frankreich",
                "England",
                "Russes"
            ]
        },
        {
            "start": 7939,
            "text": "Und in London hat es dann ein grosses Interesse auch f\u00fcr Klassiker gegeben und dann langsam mit der Tradition... Und in Paris ist es dann der Fall gewesen, dass dann Tanz \u00fcberhaupt an der Pariser Oper wieder das Gewicht bekommen hat, den er zur Zeit von der Romantik hatte. Die haben wieder einmal in der Woche einen reinen Ballettabend gemacht, hat es ja \u00fcberhaupt nicht mehr gegeben. Nur noch Ballett als Einlage. \u00dcbrigens auch die \"Gis\u00e8le\" und \"Les Sylphides\" sind nie allein aufgef\u00fchrt worden, weil sie haben ja das Grand Ballet eigentlich nicht gehabt, es sind immer die kurzen St\u00fcck gewesen. Die haben sie immer bei einer Oper mit dabei gewesen.",
            "entities": [
                "London",
                "Paris",
                "Pariser Oper",
                "Les Sylphides",
                "Grand Ballet"
            ]
        },
        {
            "start": 7983,
            "text": "Und er hat dann die reinen Tanzabende... und er hat auch angefangen Gis\u00e8le wieder zu interpretieren. Das hat er zu seiner Rolle gemacht und er hat es ver\u00e4ndert und so ist es jetzt erhalten. Aber bis sie angefangen haben \"Dornr\u00f6schen\" zu tanzen, das hat eine Zeit gedauert, das hat ziemlich lange gebraucht. Das haben die Engl\u00e4nder eigentlich schon lange vorher schon gemacht. Und selbstverst\u00e4ndlich in Prag zum Beispiel hat man eine Tradition gehabt, es hat schon... Aber im deutschsprachigen Raum ist eigentlich das... und es ist nicht umsonst, dass auch das, was man jetzt Deutsches Tanztheater nennt, dass das dann eben... Pina Bausch, ihre ersten Auftritte in Z\u00fcrich, die sie hatte, w\u00e4hrend eines Sommerkurses, wo der Jooss unterrichtet hat... Ihr Solo hat man sicher unter Ausdruckstanz einmal eingeordnet. (deutet mit beiden H\u00e4nden vor sich einen Kreis) Und dann hat sie halt wieder etwas anderes daraus gemacht.",
            "entities": [
                "Dornr\u00f6schen",
                "Engl\u00e4nder",
                "Prag",
                "deutschsprachigen",
                "Deutsches",
                "Pina Bausch",
                "Z\u00fcrich",
                "Kurt Jooss"
            ]
        },
        {
            "start": 8043,
            "text": "Aber der Hintergrund ist immer noch, es geht um die Pers\u00f6nlichkeit vom T\u00e4nzer, es geht um eine Aussage, es geht darum vielleicht etwas zu hinterfragen, es gibt neue Strukturen, aber grunds\u00e4tzlich ist auch da das Individuum das Zentrum. Und das finde ich etwas, das relativ wichtig ist. W\u00e4hrenddem das, wo man eben sagt, man hat eine akademische, klassische Tanztradition, man geht bis dorthin zur\u00fcck, man kann sie verfolgen, wie sich die entwickelt hat und st\u00e4ndig weiterentwickelt. Aber es ist doch so die Tradition, die muss sich ein T\u00e4nzer einverleiben. Er muss die Tradition lernen, er muss sie sich aneignen, bis er im klassischen Bereich ein guter T\u00e4nzer ist. W\u00e4hrenddem, wenn ich richtig Tanztheater machen will oder richtig Ausdruckstanz, richtig Selbstbestimmung, dann nachher gehe ich eben an die Folkwang Hochschule. Und dann lerne ich eben noch etwas anderes und was ich dann daraus machen, da muss man weiterschauen... Aber, wenn ich dort gewesen bin, dann will ich wahrscheinlich nicht das \"Dornr\u00f6schen\" tanzen, weil sonst bin ich am falschen Ort gewesen.",
            "entities": [
                "Zentrum",
                "Folkwang Hochschule",
                "Dornr\u00f6schen"
            ]
        },
        {
            "start": 8118,
            "text": "Also es gibt eigentlich die Unterscheidung an sich immer noch, und es gibt immer den Typ K\u00fcnstler, der unbedingt ausbrechen will aus allem, was ihn beengt. In seiner Erziehung, in der Schule, wo er etwas gelernt hat und er muss sich davon befreien und sagen, ich habe das gelernt und gelernt und gelernt... Ich muss meine F\u00fcsse ausw\u00e4rts strecken, ich muss diese Bewegung machen k\u00f6nnen, ich muss meinen Kopf so halten, ich muss ausw\u00e4rts sein, ich muss die Kopfhaltung sch\u00f6n und so weiter. Und ich muss mich davon befreien, ich will das gar nicht. Und gleichzeitig gibt es auch andere, die haben eher das Gef\u00fchl: \"Ja, ich bin mir hier selber nicht so ganz sicher, ich muss mir das zusammensuchen. Ich suche lieber etwas, wo ich mal ein Gestell habe, eine Sicherheit, in die ich hineinwachsen kann. Und das sind dann vielleicht eher die, die eben etwas lernen wollen, das sie mehr zusammenfasst und ihnen vielleicht etwas vorgibt. Das sind vielleicht verschiedene Typen einfach."
        },
        {
            "start": 8192,
            "text": "I: Es geht ja in dieser Zeit der Sommerkurse, aber auch schon vorher, auch noch akademisches Ballett beziehungsweise Ausdruckstanz, dann gibt es ja auch noch grosse Diskussionen \u00fcber Gymnastik und Tanz. Das ist ja relativ lange Zeit heftig diskutiert worden.",
            "entities": [
                "Sommerkurse"
            ]
        },
        {
            "start": 8211,
            "text": "P: Ja, ich glaube, sie haben es immer wieder probiert in den Heften, also im (?) oder in der Zeitschrift, die sie herausgegeben habe, haben sie es immer wieder definieren wollen. Sie haben eigentlich zwei Vereine aus einem machen wollen. Aber ich glaube, die Grundtendenz ist schon gewesen, wenn ich Gymnastik mache, dann will ich K\u00f6rperert\u00fcchtigung, das ist quasi Turnunterricht. Das hat den Zweck, dass mein K\u00f6rper gesund ist, dass mein K\u00f6rper beweglich ist, aber ich habe keine weitere Absicht, die \u00fcber K\u00f6rperbeherrschung hinausgeht. W\u00e4hrenddem man dann vom Tanz redet, wenn die K\u00f6rperert\u00fcchtigung, das Beherrschen vom K\u00f6rper oder sich wohlf\u00fchlen, dass ich den K\u00f6rper einsetzen kann, wenn man etwas mitteilen will, wenn man etwas darstellen oder etwas zeigen m\u00f6chte."
        },
        {
            "start": 8275,
            "text": "Also, wo eben noch eine k\u00fcnstlerische Absicht ist. Ich glaube, das ist fast die einzige Definition. Dann die \u00dcbungen sind zum Teil die gleichen. Das kommt wahrscheinlich auch auf das Individuum an, wie einer das empfindet. Aber die Gymnastik ist mehr wie Turnunterricht, da geht es einfach um die Freude an der Bewegung und um Gesundheit, Fitness. Aber nicht, weil ich das Bed\u00fcrfnis habe oder ein besonderes Gef\u00fchl mich auszudr\u00fccken oder mich als Pers\u00f6nlichkeit zu zeigen oder irgendjemanden irgendetwas Abstraktes zu erz\u00e4hlen."
        },
        {
            "start": 8320,
            "text": "Oder eine bestimmte Emotion zu verk\u00f6rpern. Aber die \u00dcbungen k\u00f6nnten gleich sein. Es kommt nat\u00fcrlich auch ganz stark auf den Lehrer an, wie er das macht, wie er das erkl\u00e4rt. Das ist klar, wie man da irgendwie eingespurt wird.\n \n I: Um nochmal auf Herisau zur\u00fcck zu kommen, da noch einmal anzukn\u00fcpfen. Du hast ja schon Sch\u00fcler erw\u00e4hnt vom Leeder, die das weiterentwickelt haben. Ich w\u00fcrde gern dort nochmal ankn\u00fcpfen so in den f\u00fcnfziger, sechziger Jahren, welche Personen dort wichtig gewesen sind. Dass das am Leben bleibt, die Idee der Schule...(?)",
            "entities": [
                "Herisau"
            ]
        },
        {
            "start": 8375,
            "text": "P: Richtig gross aufgetreten sind ja eigentlich die Leeder-Sch\u00fcler dann erst ab 1975. Also vorher ist ja eigentlich noch der (Ding?) gewesen und da sind einfach die gewesen aus der Choreo 77 mit Juri Ackermann, Margit Huber, die Fumi hat auch manchmal ausgeholfen und mitgetanzt. Und dann nat\u00fcrlich die Evelyn Rigotti, all die Leute, die jetzt zum Teil unterdessen auch ihre eigene Schule haben und das weitergeben und die Technik auch immer weiterentwickelt haben. Und jetzt auch zum Teil neue Techniken einfliessen lassen haben. Das ist ja eigentlich immer das Ding gewesen, ich meine, in dem Moment, wo ich klassisch unterrichte nach Waganowa, dann weiss ich ziemlich genau... Ja, ich kann es h\u00f6chstens ein bisschen so oder ein bisschen so machen, und ich kann sagen, meine Sch\u00fcler sind so alt, dass das n\u00fctzt ihnen jetzt nur f\u00fcr das. Und so.",
            "entities": [
                "Leeder-Sch\u00fcler",
                "Juri Ackermann",
                "Margit Huber",
                "Fumi Matsuda",
                "Waganowa"
            ]
        },
        {
            "start": 8443,
            "text": "Und mit einem \u00c4lteren kann ich es anders aufbauen, aber im Prinzip weiss ich genau, was herauskommen soll nach einem Jahr oder zwei. Und das ist nat\u00fcrlich etwas anderes, da bin ich auch als Lehrer relativ gebunden. W\u00e4hrenddem als Lehrer im ja, sagen wir jetzt mal Freien Tanz, man k\u00f6nnte eigentlich ja einen anderen einen Ausdruck verwenden - neu ist er ja nicht mehr, oder? (lacht) Da kann ich mehr auf die Gruppe oder sogar auf die einzelnen Sch\u00fcler eingehen und kann sagen: \"Ja das ist Deine St\u00e4rke, schaue wir mal da...\" Es ist auch eine ganz andere Unterrichtsmethode. Der Leeder ist da wirklich GENIAL gewesen. Indem er den Leuten quasi weniger die einzelnen Bewegungen erkl\u00e4rt hat, sondern er hat erkl\u00e4rt, was dahinter ist."
        },
        {
            "start": 8503,
            "text": "Und manchmal erinnert es mich ein bisschen, es gibt eine wunderbare Stelle, wo er sagt... Wenn ich jetzt einmal ein ganz gew\u00f6hnliches Tendu mache... also, wenn ich jetzt dem Klassiker-Lehrer das Tendu..., dann geht es entweder ums Tempo, es geht um den gestreckten Fuss, es geht genau um die Position so (deutet auf den Boden mit der Hand), gehe ich aus der ersten oder aus der f\u00fcnften Position und so weiter. Und der Oberk\u00f6rper darf sich nicht bewegen und das Tendu, das muss einfach... das ist mechanisch in einem gewissen Sinn. Aber der Leeder sagt dann eben bei so einem Tendu: \"Im Grunde genommen muss man im Hinterkopf haben, dass man unbedingt die Ferse vorschieben will, m\u00f6glichst weit vorschieben, und dann ans \u00c4usserste gehen und dann, wenn er dann ganz weit draussen ist, dann ist er auf dem Spitz. Und dann, wenn er dann vorne die Spannung hat, dann will er wieder zur\u00fcck in die Ruhe und dann zieht man den Fuss ganz langsam wieder zur\u00fcck.\"",
            "entities": [
                "Klassiker-Lehrer",
                "Tendu",
                "Tendu",
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "start": 8566,
            "text": "Und hat man so ein ganz (kommodes?) Tendu gemacht, aber der Sch\u00fcler hat sich etwas ganz anderes gedacht. Er hat wirklich vielleicht etwas gesp\u00fcrt von dem hinausgehen und zur\u00fcckgehen. Nat\u00fcrlich, wenn man es dann schnell macht, kann man das nicht mehr jedes Mal, aber der Leeder wollte, dass man sich eine Bewegung, genau wie die heutigen nonverbalen Techniken..., dass man st\u00e4ndig auch an seine Knochen denkt, dass man sp\u00fcrt, welcher Teil macht jetzt was.",
            "entities": [
                "Tendu"
            ]
        },
        {
            "start": 8597,
            "text": "Das ist das eine gewesen vom Leeder, dass er dem immer auch einen emotionalen Hintergrund gegeben hat. Und das andere ist gewesen, dass er mit Bildern geredet hat. Er hat bildhafte Vorstellungen erweckt, nicht nur jetzt bei einer Armbewegung, sondern wenn es auch darum gegangen ist, dass man zum Beispiel eine \u00dcbung... wie es ja heute im zeitgen\u00f6ssischen Tanz auch ist... man macht im Grunde die gleiche Bewegung, aber sie ist nicht die ganz gleiche. Es gibt ja wunderbare Bilder von der Graham schon. Wo man eindeutig sieht, es ist die gleiche Bewegung, aber jeder macht sie ein bisschen anders. Das darf der Klassiker nicht, aber im Modern Dance und auch im Ausdruckstanz, im Freien Tanz da geh\u00f6rt das dazu, da ist das Teil vom Gruppengeschehen, dass das nicht so abgezirkelt ist.",
            "entities": [
                "Graham",
                "Freier Tanz"
            ]
        },
        {
            "start": 8655,
            "text": "Und da ist nat\u00fcrlich dann auch die Schulung anders, da bleibe ich mehr eine Idee von der Bewegung und dann, wenn man eben miteinander tanzt, muss man doch dann schauen, dass alle das gleiche Tempo haben oder man will es auch im Tempo verschieben. Aber diese verschiedenen M\u00f6glichkeiten gibt es eigentlich immer. Ich glaube, dass sowohl im klassischen Tanz, als auch in den nicht-akademischen Formen die Pers\u00f6nlichkeit vom Lehrer enorm wichtig ist. Ob es darum geht, dass ich mir eine bestehende Form aneigne oder dass ich zuerst selber f\u00fcr etwas eine Form finde, das kommt darauf an, wie mich der Lehrer f\u00fchrt. Und ich glaube, der Leeder ist ein grosser F\u00fchrer gewesen. Ich weiss nicht... beim Laban habe ich noch nie so eine detaillierte Beschreibung vom Unterricht gelesen. Das ist mehr so dann auf einer abstrakteren Ebene, die Sachen, die ich gelesen habe, vielleicht nicht ganz alles. Aber eben, das sind dann diese Sachen.",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder",
                "Rudolf von Laban"
            ]
        },
        {
            "start": 8718,
            "text": "Aber das Ziel ist ja eigentlich immer, dass man auf dem direkten oder indirekten Weg zum Eigenen kommt, aber trotzdem muss es eine Gestalt haben, die ein Zuschauer versteht. Wie auch immer. Und dann ist es h\u00f6chstens eine Frage von der Einteilung, wie will man es gewichten. Was hat man lieber, wohin geht man lieber. (l\u00e4chelt) Es ist jetzt wieder, ich bin jetzt gerade vor zwei Tagen in der Urauff\u00fchrung gewesen von \"Ikarus\" von Flamencos en Route. Und gleichzeitig ist es ja auch ein modernes St\u00fcck. Es sind ja mehr moderne T\u00e4nzer als Street-T\u00e4nzer und zeitgen\u00f6ssische T\u00e4nzer. Zwei gibt es wohl, die sind fantastisch gewesen... Akrobatik und Streetdance mit den verr\u00fccktesten Dingen (deutet mit dem Finger in der Luft einen Wirbel) und es geht ums Fliegen.",
            "entities": [
                "Ikarus",
                "Flamencos en Route",
                "Street-T\u00e4nzer",
                "Streetdance"
            ]
        },
        {
            "start": 8784,
            "text": "Und ich meine, das Fliegen im Tanz, wenn ich es jetzt einfach mal so sagen w\u00fcrde... dann hole ich einen ganz einen tollen leichten T\u00e4nzer und dann lasse ich einfach so ein Grand Jet\u00e9 machen (deutet eine grosse Kurve an) wie der Nijinsky, der dann zuoberst den Eindruck erwecken konnte, er st\u00fcnde still in der Luft. Aber weder Flamenco noch Streetdance ist im Prinzip etwas was, das nach oben geht (deutet nach oben). Und trotzdem hat sich das mit dem Flamenco und eben mit dem Contemporary, Street... es ist ein ganz gemixtes Ensemble. Haben sie es zustande gebracht, dass man immer wieder den Eindruck hat von Leichtigkeit und von dieser Bewegung (deutet erneut vor sich eine Linie von unten nach oben). Ja, es geht ja um den Ikarus.",
            "entities": [
                "Nijinsky",
                "Contemporary",
                "Streetdance",
                "Ikarus"
            ]
        },
        {
            "start": 8828,
            "text": "Und es geht nicht darum, dass Ikarus abst\u00fcrzt, es geht nicht um ihn selbst, sondern es geht darum, dass der Mensch die M\u00f6glichkeit hat die Aufw\u00e4rtsbewegung zu erfahren. Und das erf\u00e4hrt man auch als Publikum. Und das ist ja eigentlich grossartig, dass man das so darstellen kann. Und da gibt es auch noch etwas, wo man das mit diesen beiden... also einem rigiden Tanzstil wie der Flamenco und einen eher freieren sieht und die haben grosse Gruppent\u00e4nze miteinander... Und die einen sind pr\u00e4zise zusammen und die anderen sind auch zusammen, aber weniger im Detail. Und trotzdem, es stimmt! Als Ganzes stimmt es total. Und das sind einfach die grossen Erlebnisse, die man dann... Und es ist klar, es geht allem am Schluss auch wieder um den Ausdruck, ums Thema, ums Thema Fliegen. Wenn man das will Ausdruckstanz, oder einfach heutiger Tanz... woran man sich erfreuen kann. Wo zum Gl\u00fcck neben vielen Arten von Tanz auch das, was beim Ausdruckstanz noch neu gewesen ist, auch noch mit drinnen hat. Dass das auch noch irgendwo mit dazu geh\u00f6rt.",
            "entities": [
                "Ikarus",
                "Tanz"
            ]
        },
        {
            "start": 8910,
            "text": "I: Es sind vor dieser Zeit vor allem Schulen gewesen, die Auff\u00fchrungen organisiert haben. Also Schulen, die an die \u00d6ffentlichkeit treten und nachher hat es irgendwann eine \u00c4nderung gegeben hin zu - wir nennen es heute Freie Szene - also nicht mehr die Schulen, die Auff\u00fchrungen machen, sondern Gruppen, die sich quasi abseits von den Stadttheatern als eigenst\u00e4ndige freischaffende Gruppen formieren."
        },
        {
            "start": 8938,
            "text": "P: Ja, wobei sie... (Das ist nat\u00fcrlich auseinander hervorgegangen.?) Sagen wir, also in der Zeit der dreissiger, vierziger Jahre da sind es eigentlich vor allem die Ausdruckst\u00e4nzerinnen gewesen, die selbst nicht gross als T\u00e4nzerinnen... die vielleicht mal einen Abend, zwei Abende gemacht haben oder mal gemeinsam einen Abend. Aber, die dann vor allem ihre Schule gehabt haben und gerade in den kleineren... also sagen wir jetzt Chur oder irgend so... Da sind es die grossen Ereignisse gewesen, die eigentlich eben die Eltern haben die Kost\u00fcme (?) und die M\u00fctter haben geputzt und die V\u00e4ter geholfen die Kulissen zu malen...",
            "entities": [
                "Ausdruckst\u00e4nzerinnen",
                "Chur"
            ]
        },
        {
            "start": 8985,
            "text": "Es ist ein Ereignis gewesen f\u00fcr alle und es ist etwas gewesen, wo dann alle auch hingegangen sind. Und dann haben die Kleinen wieder gesagt: \"Ja, da will ich auch mitmachen.\" Und diese Schulauff\u00fchrungen gibt es bis heute, die findet man nat\u00fcrlich heute noch. Und ich glaube, eine von den ganz grossen Kompanien, die sich dann schon sehr fr\u00fch selbst als freie Truppe selbstst\u00e4ndig gemacht haben und wo es nur Meistersch\u00fclerinnen gewesen sind, das ist die von der Katja Wulff gewesen. Die sind nat\u00fcrlich auch international aufgetreten und die haben mit der Mariette von Meyenburg eine hervorragende Choreografin gehabt. Und die haben das wirklich doch ein Jahrzehnt lang mindestens... haben sie das auf ganz hohem Niveau durchhalten k\u00f6nnen.",
            "entities": [
                "Katja Wulff",
                "Meyenburg"
            ]
        },
        {
            "start": 9036,
            "text": "Und sie haben auch bei dem Tanzkongress oder an solchen Orten haben sie... und sie sind auch selber auf Tournee gegangen. Und sie sind eigentlich bereits eine freie Kompanie gewesen, aber die haben keine Gelder bekommen. Ich weiss nicht, vielleicht haben sie M\u00e4zenen gehabt, so genau kann ich das nicht sagen. Aber die haben mit grossen Komponisten zusammen gespielt, die Oppenheim hat die Dekorationen gemacht. ( Laut dem Schweizer Theaterlexikon die Kost\u00fcme.) Das sind eine ganz k\u00fcnstlerische (?), die dort auch mitgearbeitet haben, aber die haben eine viel gr\u00f6ssere Ausstrahlung gehabt.",
            "entities": [
                "Oppenheim",
                "Schweizer"
            ]
        },
        {
            "start": 9074,
            "text": "Und das hat immer, eben die Suzanne Perrottet hat mit ihrer Schule auch mal Auff\u00fchrungen gemacht, aber das hat nicht diese grosse Wirkung gehabt. Dann es ist es so gewesen, dass (Moore/Pagacini?) in Z\u00fcrich, dass die jedes Jahr, das ist eine Tradition gewesen und die haben da eine Zweigstelle gehabt und die konnten dann nat\u00fcrlich auch ein Gastspiel machen in der ganzen Schweiz. Und w\u00e4hrend dann zum Beispiel die Trudi Schoop, die ist nur ganz kurz... das sind ja am Anfang alles Laien gewesen in ihrer Schule, mit dem Fridolin en Route... aber sehr bald hat sie nat\u00fcrlich ganz grosse T\u00e4nzer gehabt, also auch Jooss-T\u00e4nzer und der d\u00e4nische, der Nils hat mit ihnen getanzt. Und die sind mit dem (?) auf Amerika-Tournee gegangen.",
            "entities": [
                "Suzanne Perrottet",
                "Pagacini",
                "Z\u00fcrich",
                "Schweiz",
                "Trudi Schoop",
                "Jooss-T\u00e4nzer",
                "d\u00e4nische",
                "Amerika-Tournee"
            ]
        },
        {
            "start": 9133,
            "text": "Das ist dann sehr schnell ein grosses Ensemble geworden und da ist es auch einfach so gewesen, dass das nicht so ernster Tanz war. Ich sage mal nicht so wie bei der Wigman, bei der es immer um existenzielle Fragen ging. Sondern, dass es viel mehr um ungeschicktes Benehmen, eben von dem Looser, der immer alles durcheinander bringt und am Schluss ist gleich irgendetwas... Es sind eher, sagen wir mal lustigere Geschichten gewesen, die sie gemacht hat. \"Barbara\" zwar nicht mehr, ihr letztes St\u00fcck, aber trotzdem hat sie mit diesen Sachen ihr Publikum gefunden. Und dann sp\u00e4ter kann man eigentlich nicht mal sagen, ich meine die ber\u00fchmteste freie Truppe nach dem Krieg ist die Deroc gewesen. Und der hat nicht gerade Ausdruckstanz, aber der hat eigentlich alle - er selber ist Klassiker gewesen, aber er hat auch alle modernen und so mitgenommen.",
            "entities": [
                "Barbara",
                "Krieg"
            ]
        },
        {
            "start": 9214,
            "text": "Und er hat auch immer Nachwuchschoreografen die Chance gegeben ein Teil von einem St\u00fcck zu machen. Oder irgendwie so. Also er hat da enorm gef\u00f6rdert. Und ihm ist zugute gekommen, dass er selbst eine kaufm\u00e4nnische Ausbildung gehabt hat und das organisieren konnte. Und wenn man das in seinem Nachlass nachschaut, der ist ja auch da im Archiv (deutet zur Seite), dann sieht man... Er hat mal gesagt: \"Er h\u00e4tte NIE angefangen zu proben, bevor er nicht gewusst hat, er kann die T\u00e4nzer bezahlen, und zwar auch die Proben. Und bevor er nicht das Geld zusammen gehabt hat.\" Und das hat kaufm\u00e4nnisch total gestimmt. Er ist einfach ein Talent gewesen, das haben halt dann viele nicht. Und ich meine heute, eben wenn man sieht, heute wird eher das Kulturmanagement angestellt, da ist ja der Grafiker oder der Kulturmanager viel gr\u00f6sser, als der, der choreografiert und tanzt. Das ist dann eben schwierig, oder?",
            "entities": [
                "Nachwuchschoreografen",
                "Kulturmanager"
            ]
        },
        {
            "start": 9262,
            "text": "Also in Z\u00fcrich weiss ich ja, wie es gewesen ist, dass sich Ausdruckstanz und Modern Tanz angefangen haben miteinander zu vermischen, das ist sehr fr\u00fch gewesen aber dennoch zeitlich verschoben zu der internationalen Einteilung von den Stilen. Das sind dann von Claude Perrottet die \"Tanznovember\" gewesen. Nein, nicht \"Tanznovember\", \"Tanzforum\" hat er es genannt, weil es hat das \"Literaturforum\" gegeben und er hat der Stadt gesagt, er will auch so etwas machen, dass muss es doch auch f\u00fcr den Tanz geben. Und er hat eine Defizitgarantie bekommen f\u00fcr (dreieinhalb Jahre?) und sonst nicht mehr. Und was er noch organisiert hat und das ist nat\u00fcrlich sehr gut gewesen; er hat die Leute gekannt und er hat gesagt: \"Ihr m\u00fcsst nicht den ganzen Abend machen, wir machen gemischte Abende.\" Dann sind es vielleicht am Anfang wenig und sp\u00e4ter f\u00fcnf Programme gewesen. Und dann haben alle zusammen, die sp\u00e4ter ihre eigene Kompanie gehabt haben... hat Fumi und der Erwin Schumann und alle diese... Die haben dort mal angefangen mit einem St\u00fcck.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich",
                "Claude Perrottet",
                "Fumi Matsuda",
                "Erwin Schumann"
            ]
        },
        {
            "start": 9337,
            "text": "Haben einmal ausprobiert und dann hat man wir dar\u00fcber diskutiert. Und das ist viel selber gemacht gewesen und es hat aus dem Kleinen angefangen und dann hat man ganz langsam angefangen... ist es dann mehr Geld geworden, haben sie dann auch mal eine Jury gemacht und so weiter. Aber das ist langsam gekommen. Und das ist nat\u00fcrlich hinterher (?) eigentlich. Und jetzt scheint es mir so, vielleicht ist das eine falsche Einsch\u00e4tzung von jemanden, der \u00e4lter geworden ist und schon sehr lange ins Theater geht. Ich habe das Gef\u00fchl, jetzt sei die Organisation von der Unterst\u00fctzung eigentlich relativ breit abgest\u00fctzt und trotzdem gibt es nicht unbedingt bessere Truppen. Wie fr\u00fcher."
        },
        {
            "start": 9394,
            "text": "Mir scheint es so, in den achtziger Jahren ist die Unterst\u00fctzung langsam anst\u00e4ndig geworden, also so dass man nicht mehr sagen konnte: \"Ja, das ist gerade eine Defizitgarantie.\" Sondern die Vorschriften sind gewesen, die T\u00e4nzer sind (?) nat\u00fcrlich nicht das ganze Jahr, aber wenn die Produktionen gelaufen und geprobt wurden und dann war da so etwas wie ein Aufschwung. Und jetzt habe ich das Gef\u00fchl ist es wahrscheinlich ein bisschen verzettelt, aber wie gesagt, ich gehe auch nicht mehr alles anschauen, vielleicht ist das jetzt auch ein falsches Urteil. (lacht)"
        },
        {
            "start": 9428,
            "text": "I: Was macht den Aufschwung denn aus?\n \n P: Es ist einfach so, es hat pl\u00f6tzlich sehr viel gegeben, die unbedingt wollten. Die, die eben einmal angefangen haben oder es hat auch Leute gegeben wie die Margit Huber, die ist aus der Choreo 77 gekommen und die hat nachher Soloabende gemacht. Ich mag mich an einen Abend im Kunsthaus erinnern, da ist wahrscheinlich nicht viel anders gewesen, als die Ausdruckstanzabende dreissig Jahre vorher. Es hat schon das Publikum erreicht, aber nicht mehr das grosse Publikum wie die Wigman es erreicht hat. Vielleicht ist da auch... es sind doch weniger gewesen. Und es hat einfach dann viele [gegeben), die den Elan hatten: \"Ja doch, jetzt wollen wir etwas machen. Jetzt probieren wir es.\"",
            "entities": [
                "Margit Huber",
                "Choreo 77",
                "Kunsthaus"
            ]
        },
        {
            "start": 9488,
            "text": "Aber warum, wann, wer, wo aufh\u00f6rt, das ist schwierig zu sagen. Ich meine, unterrichten tun ja sehr, sehr viele. Also, wenn man in der Szene nur mal nach dem Angebot schaut, wo man \u00fcberall in welchem Stil tanzen kann heutzutage... Das ist ja enorm. Und das wundert einen, weil die haben alle ihre Leute, die dahin tanzen gehen. Es gibt viele Leute, die tanzen gehen. Aber es ist leider nicht so, dass alle die, die tanzen gehen, auch Tanz anschauen. Das Publikum ist lange nicht so gross. Weil sonst h\u00e4tte ja die Gessnerallee gar nicht f\u00fcr alle Platz.\n \n I: Sonst w\u00fcrde es kein Vermittlungsprogramm geben.",
            "entities": [
                "Gessnerallee"
            ]
        },
        {
            "start": 9545,
            "text": "P: Aber Entschuldigung, man ist fr\u00fcher auch ins Theater gegangen, wenn es kein Vermittlungsprogramm gab. Wobei, man muss sagen, das Opernhaus ist fr\u00fcher viel billiger gewesen f\u00fcr Studenten. Das muss man wirklich sagen, das ist fr\u00fcher viel, viel besser gewesen. Aber vielleicht ist es allgemein ein \u00dcberangebot, es gibt einfach viel, man kann so viel anschauen gehen. Man k\u00f6nnte ja jeden Tag f\u00fcnf Mal ins Theater und drei Mail etwas vom Tanz anschauen gehen und dann hat man erst das abgedeckt, oder? Das ist man noch nicht bei einer Lesung gewesen oder irgendetwas. Oder etwas von der Musik. Es gibt eben einfach auch ein grosses Angebot. Und fr\u00fcher ist eben auch der Elan dagewesen, also ich mag mich erinnern, wo das CH-Tanztheater in Z\u00fcrich das Westend gebucht hat, sind sie ja selbst ins Publikum und haben gesagt: \"Ja, wir wissen schon, es wird abgerissen und wenn wir es nur f\u00fcr drei Jahre haben, wir wollen das einfach. Und die haben G\u00e4ste eingeladen und die haben dort unterrichtet und da ist man wie in eine Gemeinschaft gekommen, wenn man dorthin gegangen ist.",
            "entities": [
                "Opernhaus",
                "CH-Tanztheater",
                "Z\u00fcrich",
                "Westend"
            ]
        },
        {
            "start": 9618,
            "text": "Man hat alle gekannt. Aber wir haben zum Beispiel viel mehr Gastspiele gehabt aus dem Welschland damals. Und da habe ich das Gef\u00fchl gehabt, gab es vielleicht weniger, aber die - sagen wir 10, 12 oder 15 Kompanien, die regelm\u00e4ssig gespielt haben, die hat man eigentlich gekannt. Und ist eher hingegangen. (hebt die H\u00e4nde) Ich weiss es nicht. Aber vielleicht ist das eben einfach, weil man schon so lange ins Theater geht und dann, naja... und dann mit der Zeit nicht mehr so viel geht. Dann kann es schon sein, dass der Eindruck entsteht. Ich weiss es nicht. Aber ich habe das Gef\u00fchl, in den achtziger Jahren da gab es wie ein Ventil, das aufgegangen ist, wo dann pl\u00f6tzlich die Sachen aufgebl\u00fcht sind."
        },
        {
            "start": 9675,
            "text": "Und es ist klar, das ist jetzt nat\u00fcrlich eine Zeit her, also die sind jetzt nicht mehr... die sind jetzt vielleicht am Unterrichten, oder... (hebt die Schultern). Oder in irgendeiner Institution. Ausser die Fumi, die macht einfach weiter. (lacht)\n \n I: Eine Person, die mich noch interessieren w\u00fcrde, ist Erika Ackermann.\n \n P: Die habe ich wenig gesehen, ich glaube, ich habe nur einen Abend mit ihr gesehen.\n \n I: Und der Juri Ackermann?\n \n P: Der Juri Ackermann hat es einfach geleitet, der hat es organisiert. Er ist einer von den Leeder-Sch\u00fclern gewesen, es waren drei, die eigentlich miteinander in der Klasse waren und miteinander mehr oder weniger abgeschlossen haben. Und er hat es probiert und sie haben ja dann den Preis gewonnen und dann haben sie aber schon bald wieder aufgegeben, weil sie einfach (?) keine Chance gehabt haben auf nur die kleinste Unterst\u00fctzung.",
            "entities": [
                "Erika Ackermann",
                "Juri Ackermann",
                "Juri Ackermann",
                "Leeder-Sch\u00fcler"
            ]
        },
        {
            "start": 6150,
            "text": "Zu der Zeit ist es auch noch so gewesen, dass da ein Unterschied gewesen ist zwischen Mann und Frau; eine Frau konnte noch eher sagen, dann gehe ich eben unterrichten, das muss ja nicht gerade eine Vollzeitstelle sein oder so. Aber als Mann hat man als T\u00e4nzer noch nicht so viele M\u00f6glichkeiten gehabt, weil man nicht auch in die (?) h\u00e4tte gehen k\u00f6nnen oder so, um zu tanzen. Oder das auch gar nicht gewollt h\u00e4tte. Das kann nat\u00fcrlich auch sein, dass man damals gesagt hat: \"Nein, dann mache ich lieber etwas anderes.\" Und dann haben eben ein paar leider einfach aufgeh\u00f6rt. Und das ist eigentlich schade f\u00fcr die grosse Ausbildung. Aber damals ist es auch noch so gewesen, dass man offenbar als Mann das Gef\u00fchl hatte, man m\u00fcsste eine Familie ern\u00e4hren k\u00f6nnen; und das hat man nicht gekonnt als Ausdruckst\u00e4nzer (in dieser Zeit?). Ja.",
            "entities": [
                "Mann",
                "Ausdruckst\u00e4nzer"
            ]
        },
        {
            "start": 9812,
            "text": "Das ist schon so, es hat zu jeder Zeit K\u00fcnstler gegeben, wo nachher die Frau f\u00fcr die Wohnung und die Krankenkasse gesorgt hat und ihn unterst\u00fctzt hat, aber das ist nicht so quasi das normale Rollenmodell gewesen. Und es hat sich dort, glaube ich, auch noch nicht ganz abgezeichnet... weil es ist ja das das erste Experiment in Z\u00fcrich gewesen, wo man mal (?) ein bisschen Geld bekommen hat... es hat sich einfach da zu langsam abgezeichnet, dass es bald besser gehen k\u00f6nnte. Ich meine, der Bund hat sich ja erst sp\u00e4t eingeschalten. Das ist wirklich alles kleinr\u00e4umig gewesen. Und er hat ja... ich habe auch schon mal mit ihm geredet f\u00fcrs Lexikon und er sagte, es interessiert ihn nicht mehr, er will es nicht. Er will es eigentlich gar nicht mehr wissen.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich",
                "Bund"
            ]
        },
        {
            "start": 9875,
            "text": "Es ist klar, es braucht f\u00fcr jede Karriere nicht nur das K\u00f6nnen, sondern es braucht auch das Gl\u00fcck und dass man zur richtigen Zeit am richtigen Ort ist. Und er ist nat\u00fcrlich nicht mehr ganz jung gewesen, 1977 war er 31, da hat er sich entscheiden m\u00fcssen. Das ist nicht so einfach. Und Nyon hat ihm eben auch nicht so viel geholfen, wenn man die Preistr\u00e4ger vom Choreografiewettbewerb in Nyon anschaut, dann hat die Maguy Marin und so, die haben hat dann nat\u00fcrlich grosse Karriere gemacht, aber die hatten halt einfach auch schon fr\u00fcher ein besseres F\u00f6rdermodell in Frankreich gehabt. Das sind dann schon die Sachen, die dann einfach eine Rolle spielen.",
            "entities": [
                "Nyon",
                "Nyon",
                "Maguy Marin",
                "Frankreich"
            ]
        },
        {
            "start": 9939,
            "text": "Und ich meine, der Tanz l\u00e4uft nat\u00fcrlich immer noch. Nat\u00fcrlich sagen sie, die T\u00e4nzer in Z\u00fcrich im Ballett verdienen wahnsinnig viel, aber wenn man das mit einem anderen... das ist dann vielleicht im Vergleich zu denen in St. Gallen, aber im Vergleich zu anderen Berufen ist es einfach nicht besonders gut. Und dann noch das Ding, dass man ja den Beruf nur f\u00fcnfzehn bis zwanzig Jahre aus\u00fcben kann, und was macht man dann? Fr\u00fcher ist es m\u00f6glich gewesen das Geld aus der Pensionskasse zu nehmen f\u00fcr eine Umschulung. Heute gibt es M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Unterst\u00fctzung f\u00fcr eine Umschulung, aber das mit der Pensionskasse geht nicht mehr. Und das bringt einem auch nicht so viel, wenn man zehn Jahre im Z\u00fcrcher Ballett gewesen ist, von der Pension kann man auch nicht leben.",
            "entities": [
                "Z\u00fcrich",
                "St. Gallen",
                "Beruf",
                "Z\u00fcrcher"
            ]
        },
        {
            "start": 9997,
            "text": "I: Was verdient man denn als T\u00e4nzer?\n \n P: Ich weiss es nicht, ich glaube, sie verdienen 5.000 bis 6.000 Franken. Habe ich einmal gelesen, aber ich weiss nicht genau, ob das heute noch so ist. Aber sie gelten einfach in Z\u00fcrcher Ballett als (gutverdienend?). Ich weiss auch nicht, wie es ist, weil fr\u00fcher ist die Hierarchie noch gewesen, also quasi wie in Paris und heute haben sie ja noch die Hierarchie, aber ich weiss nicht, ob das unterschiedliche L\u00f6hne bedeutet. Ich glaube, das kann von Theater zu Theater verschieden sein. Ich weiss nur, der Schl\u00e4pfer macht keine Unterschiede bei der Gage.",
            "entities": [
                "Franken",
                "Z\u00fcrcher",
                "Paris"
            ]
        },
        {
            "start": 10035,
            "text": "Aber das ist im Verh\u00e4ltnis f\u00fcr einen anderen T\u00e4nzer ist es recht... aber im Verh\u00e4ltnis zu einem anderen Beruf... (sch\u00fcttelt den Kopf und hebt die Arme) Mit der Unsicherheit zusammen, mit der langen Ausbildung, die man vorher hatte... (hebt wieder H\u00e4nde und Schultern)...also... Da muss man schon sicher sein, dass man nichts anderes will. (lacht)\n \n I: Du hast jetzt Ausdruckstanz als... oder das ist quasi immer noch da, oder das ist der N\u00e4hrboden heute. Und dann hat es ja dennoch auch, gerade in der Freien Szene Leute gegeben, \u00fcber die man heute sagen w\u00fcrde, die machen Tanztheater. Die gegen den Ausdruckstanz geredet haben und gleichzeitig w\u00fcrde ich sagen, die entsprechen dem, was Du gesagt hast, also dass das Individuum im Zentrum steht.\n \n P: Ja, es ist klar Ausdruckstanz... der Begriff ist erst in der zweiten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts gepr\u00e4gt worden. Die selbst wollten nie Ausdruckst\u00e4nzer heissen. Mary Wigman hat gesagt, Neuer / Freier Tanz oder New German Dance. Der Leeder hat gesagt Zentraleurop\u00e4ischer Tanz. Weil der Leeder selbst hat ausdr\u00fccklich gesagt: \"Ausdruckstanz, so etwas Bl\u00f6des gibt es ja gar nicht. Jeder Tanz hat Ausdruck. Warum soll ich meinen Tanz Ausdruckstanz nennen?\"",
            "entities": [
                "Schultern",
                "Zentrum",
                "Ausdruckst\u00e4nzer",
                "Mary Wigman",
                "New German Dance",
                "Zentraleurop\u00e4ischer Tanz",
                "Sigurd Leeder"
            ]
        },
        {
            "start": 10124,
            "text": "Jeden Tanz, auch den, der er gar nicht gemocht hat, zum Beispiel Klassik, das hat alles Ausdruck. Das ist nicht das, was ich will. Selbst wenn ich den Ausdruck nicht will, wenn ich ihn absichtlich verneine, wenn ich sage, ich will nichts ausdr\u00fccken, ich will nichts darstellen, das ist auch eine Art Verweigerung von Ausdruck, aber es ist dennoch irgendetwas, was in diesem Bereich geht, oder?"
        },
        {
            "start": 10165,
            "text": "Und dann hat man eben f\u00fcr die Wigman, f\u00fcr das Pathetische und zum Teil auch f\u00fcr den Laban mit dem esoterischen \u00dcberbau und all das, zu dem hat man dann Ausdruckstanz gesagt. Und all das wollen wir nicht mehr. Und eine ganz grosse T\u00e4nzerin im 20. Jahrhundert, Dore Hoyer, die wirklich in jedem Stil ganz grossartig gewesen, die ist jetzt einfach nicht mehr in der richtigen Zeit gewesen. Ich meine, wenn sie zwanzig Jahre j\u00fcnger gewesen w\u00e4re, w\u00e4re sie eine von den ganz grossen Stars gewesen. Und sie st dann in eine Zeit hineingekommen, wo sie nicht mehr den Beifall gehabt hat, den sie eigentlich verdient h\u00e4tte. Weil sie eben einfach nicht als zeitgem\u00e4ss gegolten hat.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban",
                "Dore Hoyer"
            ]
        },
        {
            "start": 10220,
            "text": "Auch das gibt es. Und ich glaube, sie hat sich auch nicht gewehrt, sich Ausdruckst\u00e4nzerin zu nennen. Von den heutigen gibt es ja viele... ich meine, Postmoderne, das ist ja jetzt auch schon ein halbes Jahrhundert her, wenn man es jetzt einfach mal so... Aber die Postmoderne hat sich ja einfach gegen alles gewehrt. Gegen das klassische Ballett und gegen den Modern Dance und gegen den Ausdruckstanz und gegen alles dieses Zeug. Sie haben ja alles das nicht gewollt. Das heisst, es ist nat\u00fcrlich auch einfach eine Frage von der Jugend und von der Pubert\u00e4t und von den Dingen, wo man drinnen ist, dass man dann etwas so bek\u00e4mpfen muss und dass man dann sagt: \"Nein, das will ich nicht.\" Und vielleicht sieht es dann halt von aussen gar nicht so anders aus."
        },
        {
            "start": 10276,
            "text": "Weil, man kann ja nicht verlangen, dass das Publikum auch noch die Produktionsbedingungen, den Hintergrund, die Schule alles zusammen in Rechnung zieht. Ich meine, ich kann auch nicht bei jeder S\u00e4ngerin, die ich h\u00f6re, kann ich... aha, die singt so, weil das und so weiter..., ja! Und dann am Schluss schaue ich es an und was nat\u00fcrlich ist, das muss man einfach sagen, der menschliche K\u00f6rper hat gar nicht unendliche viele M\u00f6glichkeiten sich zu bewegen. Wenn ich denke, was die Musik an T\u00f6nen... es kann ja nicht nur der Mensch T\u00f6ne machen, sondern da hat man ja alle Instrumente. Und man heute noch die Elektronik. Was man da alles machen kann. Und der Mensch hat seinen K\u00f6rperbau und so und so viele Gelenke kann er nur sehr eingeschr\u00e4nkt bewegen. Ich meine, mit dem Knie kann man nicht alles machen, eine Marionette kann alles machen mit dem Knie, aber...",
            "entities": [
                "Produktionsbedingungen"
            ]
        },
        {
            "start": 10333,
            "text": "Und dann ist es quasi mit diesen eingeschr\u00e4nkten Mitteln eigentlich schon erstaunlich. wie viele unterschiedliche Sachen man machen kann. Aber das ist nicht unendlich. Sodass halt am Schluss eine Bewegung im Kontext ganz etwas anderes heissen kann. Aber es kann dann auch der eine oder der andere... je nachdem, wie er rezipiert, was er schon vorher gesehen hat, kann er es anders einordnen. Und wenn ich etwas sage, was der da macht, dann denkt er, wie kommt er darauf? Und vielleicht haben beide Recht, vielleicht hat der eine nicht daran gedacht, dass er so etwas machen wollte und der das gesehen hat, der hat jetzt halt etwas genauso in der Art gesehen und das ist dann zwar in dem Kontext gewesen, aber es hat ihn daran erinnert. Also, ich glaube, man muss da so viel in Rechnung stellen."
        },
        {
            "start": 10385,
            "text": "Dass man das nicht sagen kann, aber ich glaube, die Idee, dass man den K\u00f6rper und die eigene Identit\u00e4t irgendwie als T\u00e4nzer dann doch sehr ins Zentrum stellt, das ist schon sehr (?) beim Ausdruckstanz. Weil ich mein, man muss ja auch daran denken, genau dort, wo die Psychologie, \u00fcberhaupt die Wissenschaft, angefangen hat zu verneinen, dass es \u00fcberhaupt ein Ich, ein ungespaltenes Ich - Ich selber - gibt, genau da haben sie das Ich selber als Zentrum und Ausgangspunkt ihrer Kunst gesehen und nichts anderes. Also, sie haben eigentlich genau in der Zeit, wo viele um sie herum diese Frage gestellt haben, ist das dort in diesem Expressionismus, ist das das absolut Prim\u00e4re gewesen von dort ist die Kunst ausgegangen. Und das ist eigentlich auch spannend. Und nat\u00fcrlich gibt es heute, gibt es ja auch grossartige T\u00e4nzer, die das quasi auch aus sich heraus gelernt haben.",
            "entities": [
                "Zentrum"
            ]
        },
        {
            "start": 10465,
            "text": "Aber die k\u00f6nnen sogar darstellen, dass sie gespalten sind, oder? Das ist ja das Fantastische, wie ihnen die eigene Identit\u00e4t abhanden kommt. Obschon sie selber ja grandiose T\u00e4nzer sind und sicher ihre Identit\u00e4t haben, aber das k\u00f6nnen sie darstellen. Man hat... (r\u00e4uspert sich, bricht ab und trinkt etwas) Man hat in allen Stilen einen Charakter, eine Befindlichkeit oder ein Gef\u00fchl oder etwas darstellen k\u00f6nnen. Man hat es mit verschiedenen Mitteln gemacht. Aber das so auf die eigene Pers\u00f6nlichkeit und das Eigenst\u00e4ndige... dass ich es eigengesetzlich quasi mache... Ich glaube, das ist das Erbe; dass man vielleicht nicht von ganz fr\u00fcher hat, sondern dass vielleicht tats\u00e4chlich aus dem Ausdruckstanz, aus dieser Zeit heraus gewachsen ist. Das heisst nicht, dass jeder Ausdruckstanz... ich mein, (?) ist es schon ganz anders. Aber trotzdem, ich glaube, es ist eine Idee. Die sich als fruchtbar erwiesen hat."
        },
        {
            "start": 10548,
            "text": "I: Ich habe in einem Deiner Texte gelesen, da hast Du geschrieben, dass jahrhundertelang die Voraussetzungen in der Schweiz gefehlt haben f\u00fcr einen k\u00fcnstlerischen Tanz. Und die Schweiz hat quasi nichts zur allgemeinen Tanzgeschichte beigetragen, von dem, wor\u00fcber wir jetzt alles geredet haben. Was w\u00fcrdest Du jetzt sagen im R\u00fcckblick oder vielleicht auf die heutige Zeit bezogen, tr\u00e4gt sie jetzt etwas bei und was ist denn das..., das sie m\u00f6glicherweise betr\u00e4gt?",
            "entities": [
                "Schweiz",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "start": 10592,
            "text": "P: Ich glaube, da kann man nicht mehr sagen die Schweiz oder nicht die Schweiz. (zuckt mit den Schultern) Das ist schwierig zu sagen. Es ist vielleicht typisch , dass ja schon der Noverre (umk\u00e4mpft?) gewesen ist. Allerdings noch bevor (?) beieinander war, aber egal. Auch dort ist es ja das Darstellen, etwas Pers\u00f6nliches. Ich glaube, man kann das... Das ist zu wenig abgeschlossen. (?) Man kann vielleicht noch irgendwie einen westlichen Kulturkreis gegen\u00fcber einem anderen Kulturkreis, der sprachlich und so ganz anders ist, abgrenzen, wenn man das unbedingt will. Aber ich glaube, man kann das nicht mit Nationen oder irgendwie so... das sehe ich nicht. Man kann sich ja einen Tanzstil von einem ganz fremden Kontinent aneignen (es klingelt) oder es kann auch sein, ich meine, die beiden Flamenco-T\u00e4nzerinnen, Susanna?, Nina Curti?; bei der Susanna? habe ich fr\u00fcher nicht gewusst, dass sie aus Bern/Biel kommt. Oder, also... ich glaube, das kann man \u00fcberhaupt nicht mehr so eng sehen.",
            "entities": [
                "Schweiz",
                "Schweiz",
                "Flamenco-T\u00e4nzerinnen",
                "Susanna",
                "Nina Curti",
                "Susanna",
                "Bern",
                "Biel"
            ]
        },
        {
            "start": 10675,
            "text": "Und ich glaube, es gibt einfach immer einzelne K\u00fcnstler, die halt Schweizer sind, die irgendwie etwas Interessantes machen. Ich w\u00fcrde sagen der Schl\u00e4pfer tut Deutschland relativ gut mit seinem Schaffen in D\u00fcsseldorf. Der Spoerli hat auch international gearbeitet. Und ich glaube, mit seiner ganz speziellen Sturheit und Eigenst\u00e4ndigkeit ist der Schl\u00e4pfer vielleicht auch typisch schweizerisch. (lacht) Aber ich meine, man hat ihm in Bern nicht die grossen M\u00f6glichkeiten gegeben, sein Talent so gut zu entfalten, wie er es nachher in Deutschland gekonnt hat. Oder, es kommen ja auch immer alle diese Sachen dazu. Und eben, der Schl\u00e4pfer, der muss nicht unbedingt ein Schweizer sein. Man kann einfach sagen, es gibt Merkmale, wo man einfach sagen kann Appenzeller-Kind, oder irgend sowas? (lacht)",
            "entities": [
                "Schweizer",
                "Deutschland",
                "D\u00fcsseldorf",
                "Bern",
                "Deutschland",
                "Schweizer",
                "Appenzeller-Kind"
            ]
        },
        {
            "start": 10736,
            "text": "Ja, so quasi in dem Ding, aber das ist dann eher fast ironisch gemeint eigentlich. Aber im Ernst zu sagen, was jetzt der Unterschied ist, wenn ich in der Schweiz so tanze und in Deutschland so tanze, das sehe ich eigentlich nicht mehr. Das kann ich mir nicht vorstellen. Vor allem auch, weil das mischt sich ja alles. Es sind ja heute auch alles, auch die Stile und so, und es gibt ja nur ganz wenig Institutionen im Tanz, wo ich sagen kann (deutet eine enge Schneise in die Luft und spricht lauter): \"Ja, das genau! Das Mariinski-Ballett. Sie tanzen anders als die anderen und ich sehe es sofort.\" Aber ich liebe es auch sehr. Oder die Franzosen, ich meine, das Pariser Ballett, das tanzt, wie man sonst nicht tanzt. Da kann ich alle Klassiker nebeneinander anschauen, die tanzen einfach so... Aber das sind meistens alte, eher traditionelle Institutionen, die in sich sehr stark geschlossen sind. In Paris, ich rege mich ja auf \u00fcber den Patrice Bart, weil der kommt ja nicht mal um zu schauen, was die anderen f\u00fcr Klassiker machen.",
            "entities": [
                "Schweiz",
                "Deutschland",
                "Mariinski-Ballett",
                "Franzosen",
                "Pariser",
                "Paris",
                "Patrice Bart"
            ]
        },
        {
            "start": 10809,
            "text": "Sondern er sagt einfach, so wie ich es mache ist es die grosse franz\u00f6sische Tradition und darum das Beste. Aber beim Mariinski ganz genau gleich. So wie wir Petipa tanzen, wir sind das Haus vom Petipa, f\u00fcr uns hat er das gemacht, wir tanzen Petipa am Besten und wenn einer wie der (Radwanski?), der vom Bolschoi kommt aber in Petersburg geboren ist, wenn der sagt: \"Nein, ihr tanzt nicht mehr Petipa, ihr tanzt nur noch dreissig Prozent Petipa und das andere habt ihr seither dazugetan.\" Dann sagen sie: \"Das stimmt nicht.\" Sie reden ja sogar davon, dass sie ihre Klassiker-Inszenierungen patentieren lassen. Ich meine, so sehr ich sie bewundere als Stil, aber das k\u00f6nnen sie doch den anderen nicht vorwerfen. Ich kann nur sagen, gewisse Sachen, die will ich mit dem Mariinski sehen oder nicht mehr.\n \n Aber das ist jetzt ganz pers\u00f6nlich. Aber ich glaube, bei all dem, was nicht so traditionell ist, das ja schon von der Truppe enorm gemischt. In Paris oder in Petersburg tanzen quasi nur T\u00e4nzer aus der eigenen Schule. Die Lehrer sind schon aus der eigenen Schule. Mindestens neunzig Prozent sind (Inzest/in sich?), da ist nichts dazu gekommen. Und w\u00e4hrenddem eine Truppe eben jetzt in D\u00fcsseldorf vom Schl\u00e4pfer, die ist ja ganz international, jeder hat da einen ganz anderen Werdegang. Jeder ist in einer anderen Schule gewesen. Nur die Schoch kommt aus der Schweiz, die ist jetzt gerade bei... hat bei (?) angefangen. Und ist dann beim Neumeier gewesen und jetzt ist sie bei ihm. Aber sonst eben, das sind alles individuelle Dinge. Und dann gibt es SEINEN Stil von dem Werk, mehr oder weniger, nat\u00fcrlich er pr\u00e4gt es dann. Aber, wenn er jetzt geht, dann ist D\u00fcsseldorf schon wieder ganz anders. Genau wie Mainz jetzt ganz anders ist.",
            "entities": [
                "franz\u00f6sische",
                "Mariinski-Ballett",
                "Petipa",
                "Petipa",
                "Radwanski",
                "Petersburg",
                "Petipa",
                "Klassiker-Inszenierungen",
                "Paris",
                "Petersburg",
                "D\u00fcsseldorf",
                "Schoch",
                "Schweiz",
                "Neumeier",
                "D\u00fcsseldorf",
                "Mainz"
            ]
        },
        {
            "start": 10930,
            "text": "W\u00e4hrend beim Mariinski und bei der Pariser Oper, vielleicht auch bei der (?) - weiss ich nicht so genau. Da ist es einfach so, das sind Institutionen von st\u00e4rkeren Pers\u00f6nlichkeiten. Da ist es wirklich die Institution. Aber sonst ist doch alles gemischt, genau wie jeder T\u00e4nzer... der nimmt nur das mit, der nimmt nur das mit, der nimmt nur da mit, der geht noch dort in den Sommerkurs, die sind doch alle so vielf\u00e4ltig ausgebildet. Man muss schon waganowa-trainiert sein, um zu denken, dass nur das, was ich da gelernt habe das Beste ist. (lacht) Das geh\u00f6rt eben auch dazu. Dass es so einheitlich ist geh\u00f6rt dazu, dass man so stur ist und nicht rechts und links schaut. Und sobald ich sage, nein, jetzt gehe ich noch zwei Jahre nach Kopenhagen, ich will wissen, wie die tanzen. Dann wird es schon ein eigenes Gemisch, und dann kann man es nicht mehr genau zuordnen. Und eben solche Erscheinungen wie Ausdruckstanz oder irgendeine heutige zeitgen\u00f6ssische oder auch moderne Technik, sei das jetzt von der Graham oder von der Humphrey oder von irgendwo her... Das ist kaum mehr nur das Reine, das ist fast nicht m\u00f6glich.",
            "entities": [
                "Mariinski-Ballett",
                "Pariser Oper",
                "Kopenhagen",
                "Graham",
                "Humphrey"
            ]
        },
        {
            "start": 11011,
            "text": "Es ist fast nur m\u00f6glich, wenn man nur gerade so schaut, was man selber macht. Und dann gibt es ja auch die vielen Wechsel. Dann kann ich noch eher sagen beim Erwin Schumann, das ist ein Erwin Schumann. Ja, fr\u00fcher beim (?), das hat man nicht verwechseln k\u00f6nnen. Der Erwin Schumann hat ein St\u00fcck gemacht und er hat ein neues St\u00fcck gemacht, aber man hat es sofort erkannt, dass es von ihm ist. Das ist irgendwie ein eigenes St\u00fcck gewesen und das CH ist anders gewesen. Aber das ist alles viel umgrenzter gewesen. Man hat viel weniger... Aber ich glaube heute - nein, w\u00fcrde ich nicht sagen. Vor allem, wenn man nur anschaut... also, wenn man jetzt irgendeinen Schweizer nimmt und schaut, wo er \u00fcberall ausgebildet worden ist.",
            "entities": [
                "Erwin Schumann",
                "Erwin Schumann",
                "Erwin Schumann",
                "CH",
                "Schweizer"
            ]
        },
        {
            "start": 11063,
            "text": "Da kann man ja nicht sagen, das hast du da gelernt und das hast du da gelernt und das hast du da gelernt. Und dann kommt es noch darauf an, was f\u00fcr einen Lehrer du da gehabt hast. Nein, ich glaube es nicht. ( auf das Interview bezogen) Haben wir nicht alles? (lacht)\n \n I: Wollen wir eine Pause machen und kurz unterbrechen?\n \n P: Was haben wir noch?\n \n I: (zur Kamerafrau?) Hast du noch etwas, dass du... willst...\n \n ?: L\u00e4uft es noch?\n \n K: Es l\u00e4uft noch.\n \n ?: Willst Du ausmachen?\n \n K: Nein... Weisst du, das ist mir jetzt einfach so in den Sinn gekommen, mir sind so Bilder gekommen, als du erz\u00e4hlt hast. Ich als Filmerin... habe ja die (Maja Dehringer?)-Filme so toll gefunden, das sind die vierziger Jahre, so Ende der vierziger Jahre. Sie hat nie etwas mit den Schweizern... da hat es nie Connections gegeben?\n \n P: (sch\u00fcttelt den Kopf)\n \n K: Gar nicht? Sie ist auch nie in der Schweiz gewesen und da hat es auch niemanden gegeben in der Schweiz, der irgendwie \u00e4hnlich gearbeitet hat?\n \n I: Also ich weiss in der Kunst hat es Verbindungen gegeben. Da kenne ich den (Johannes Schmid?) in Winterthur, der das erforscht hat. Aber nicht aus dem Tanz. Der hat das Interesse aus dem Film, aus der Kunst heraus...\n \n K: Mmh genau. F\u00fcr den Film hat sich wie niemand interessiert, also jetzt in der Tanzszene in der Schweiz?\n \n P: Nein, ich glaube es nicht. Ich glaube, darum gibt es ja auch keinen Film.",
            "entities": [
                "Maja Deringer",
                "Schweizern",
                "Schweiz",
                "Schweiz",
                "Johannes Schmid",
                "Winterthur",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "start": 11158,
            "text": "Jetzt wollen wir ja schauen (deutet wahrscheinlich auf eine vierte Person im Hintergrund), ob es Volkstanzfilme gibt. (lacht) Nein, das w\u00e4re ja sch\u00f6n gewesen. Sowohl der Diaghilev als auch der Laban wollten das nie gefilmt haben.\n \n K: Explizit? P: (nickt) Explizit.\n \n K: Interessant.\n \n P: Ja, man w\u00e4re froh, wenn man ein bisschen mehr Material h\u00e4tte, man k\u00f6nnte es sich dann besser vorstellen. Vor allem beim Ausdruckstanz hat man ja dann den Eindruck, es sei etwas sehr statuarisches gewesen. Wenn man die Bilder sieht von der Wigman, ein Foto nach dem anderen, es sind ja meistens die Serien von der (?) und dann hat man das Gef\u00fchl, ja von der Dynamik - und das ist es ja wahrscheinlich gewesen, was sie ausgemacht hat - weil die Wigman ist nicht gut gewesen, weil sie so eine Pose einnehmen konnte. (h\u00e4lt beide H\u00e4nde seitlich, die linke nach oben spitz gefaltet, die rechte Handfl\u00e4che vor dem K\u00f6rper nach oben ge\u00f6ffnet) Sondern, wie sie zu der n\u00e4chsten gekommen ist. Wie sie den Arm so bewegen konnte, dass es eben eine Aussage gewesen ist.",
            "entities": [
                "Rudolf von Laban"
            ]
        },
        {
            "start": 11235,
            "text": "Und dann kann man es wieder vergleichen mit anderen grossen T\u00e4nzerinnen. Und dann habe ich am Schluss die Wigman und die Margot Fonteyn und die m\u00fcssen nur so machen (hebt langsam und akzentuiert den rechten Arm \u00fcber die Seite von unten bis \u00fcber den Kopf, schaut dabei erst auf den Arm, dann dar\u00fcber hinweg in den Raum, dann in die Kamera) und es ist grosse Kunst. Und wenn wir es machen, machen wir einfach so. (bewegt den Arm auf derselben Strecke schnell und etwas nachl\u00e4ssig, ohne dabei hinzusehen) Und bei der Fonteyn und bei der Wigman, dort ist es beschrieben, bei der Fonteyn kann man es anschauen, weil das sind sp\u00e4tere Filme, da sieht man... Es muss ( das) bei der Wigman gewesen sein, weil sie hat es nicht mit den Schritten machen k\u00f6nnen und nicht mit den Spr\u00fcngen und nicht mit den Pirouetten, das hat sie nicht gekonnt, das wissen wir alles, sie ist auf dem Boden gestanden. Sie konnte nicht mal auf einem Bein stehen.\n \n I: (schmunzelt)\n \n P: Ja, nein - das muss man nicht k\u00f6nnen! Aber sie hat Oberk\u00f6rper gehabt (deutet selbst mit ihrem K\u00f6rper an, was sie meint), Haltung. Sie konnte mit ganz wenigen Sachen... Und sie hatte Arme. So, wie die im Stummfilm, die haben Gesichter gehabt. Und mit dem, da kann man das Publikum zur Begeisterung f\u00fchren. Wenn es stimmt, wenn es (?) dargestellt ist. Oder so irgendetwas. Das geht eben. Aber das kann man auch nur erraten, weil da hat man die sch\u00f6nen, im Studio gefilmten Bilder, wo die Wigman sch\u00f6n eine Pose nach der anderen zeigt. Aber das Entscheidende ist wahrscheinlich das dazwischen gewesen, das sieht man an den wenigen Filmdokumenten, die man hat, die man nicht von der (?) hat.",
            "entities": [
                "Margot Fonteyn",
                "Margot Fonteyn",
                "Margot Fonteyn",
                "Oberk\u00f6rper"
            ]
        },
        {
            "start": 11330,
            "text": "Aber eben, es ist auch von den Dokumenten her manchmal etwas schwierig. Und wenn ich jetzt da den Ding anschaue (deutet hinter sich in den Raum) \"Danse macabre\", dann begreife ich jeden, der hier hereinkommt und sagt, ja aber die tanzen viel besser, als die beim Leeder. Das ist etwas ganz anderes. Das ist n\u00e4her beim Leeder und das [Anm.Transkription: andere) sieht f\u00fcr heutige Augen besser aus. Und das ist auch heute \u00fcbersichtlicher, weil sie eine gr\u00f6ssere B\u00fchne hat, als der Leeder je gehabt hat. Das macht auch noch etwas aus. Aber es gibt Sachen, wo man eindeutig eigentlich sagen k\u00f6nnte, nein, das sollte sie nicht machen. Weil so hoch auf der Halbspitze stehen...(deutet die H\u00f6he an) dann sage ich, oben am Oberk\u00f6rper m\u00fcsste richtig sein (deutet mit beiden Zeigefingern nach oben).",
            "entities": [
                "Sigurd Leeder",
                "Transkription",
                "Halbspitze"
            ]
        },
        {
            "start": 11381,
            "text": "Und dann schaut man n\u00e4mlich oben, wenn sie so sch\u00f6n stehen. Oder, das ist dann wieder das Problem, wenn man es heute wiederauff\u00fchrt. Man kann nicht mehr sagen, fr\u00fcher sind sie dicker gewesen oder fr\u00fcher sind sie ich weiss nicht, was gewesen. Sondern sie sind anders geschult gewesen. Meine Sch\u00fclerinnen haben mir einmal, weil ich auch die Filme gezeigt habe, habe ich ihnen \"Der sterbende Schwan\" mit der Pawlowa gezeigt, da gab es welche, die sind total ger\u00fchrt gewesen, wie die Ausdruckst\u00e4nzerinnen, die alle zusammen (pfeifen?) wollten und nachher (gek\u00fcndigt?) haben. Aber es gibt auch solche, die mir kalt l\u00e4chelnd sagen, wenn ich so auf der Spitze stehen w\u00fcrde, w\u00e4re ich nie in der Ballettschule aufgenommen worden.",
            "entities": [
                "Sch\u00fclerinnen",
                "Der sterbende Schwan",
                "Pawlowa",
                "Ausdruckst\u00e4nzerinnen"
            ]
        },
        {
            "start": 11430,
            "text": "Die sind anders auf der Spitze gestanden, oder? (zuckt mit den Schultern) Das muss man immer auch noch in Rechnung stellen, das ist schon klar, aber man kann einfach sagen, grosse K\u00fcnstler, die so eine Ausstrahlung gehabt haben, die haben immer ein riesiges Charisma gehabt. Ich habe den Nurejew gesehen, die erste Vorstellung in Z\u00fcrich, die er getanzt hat, wo er in Z\u00fcrich das erste Mal gastiert hat. Wir sind da einfach drinnen gewesen, ich habe jede Vorstellung, die ich mir leisten konnte, gesehen. Wenn ich heute einen Film schaue, denke ich, spinne ich eigentlich. Jede Pirouette versaut, kein Sprung richtig gelandet, wenn mir das Charisma von der Darstellung fehlt, die Faszination auf der B\u00fchne, wo ich nur ihn anschaue und die... - wenn mir das fehlt und ich das einfach so anfange anzuschauen, dann denke ich, spinn' ich?",
            "entities": [
                "Nurejew",
                "Z\u00fcrich",
                "Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "start": 11489,
            "text": "Und dann schaue ich mir den (Lawiow?) an, ein eher langweiliger T\u00e4nzer: PERFEKT! NIE eine versaute Pirouette, JEDER Sprung sitzt, absolut im richtigen Tempo. Aber NIE hat er das Charisma gehabt vom Nurejew. Das muss man auch in Rechnung stellen. Die Wigman hat wahrscheinlich nur wenn sie aufgetreten ist,... hat sie das gekonnt. Und die Ausdruckst\u00e4nzerinnen, die ber\u00fchmt sind, die den Erfolg hatten, die mussten alle mit relativ, sagen wir mal, wenig akrobatischen und technischen Mitteln haben sie GANZ Grosses darstellen k\u00f6nnen. Die haben nicht mit viel Aufwand... wenn ich jetzt einfach eine Pirouette drehen muss, damit sie mir \u00fcberhaupt zuschauen, dann ist doch damit nichts, oder?",
            "entities": [
                "Nurejew",
                "Ausdruckst\u00e4nzerinnen"
            ]
        },
        {
            "start": 11539,
            "text": "Ja, was mache ich, wenn ich nur (neun?) kann, ja dann gibt es mich nicht mehr, oder? W\u00e4hrenddem DIE, die haben mit ihren... eben nur eine Neigung vom Kopf, nur ein Blick, irgendetwas, was man fast nicht sieht, aber was alle sp\u00fcren. Und auch an den gr\u00f6sseren Theatern, die Wigman hat in der Carnegie Hall getanzt. Allein. Und das muss wirklich... die haben nicht alle gesponnen, ich meine, die haben wirklich ETWAS erlebt mit diesen Leuten. Ich meine, bei dem Modern Dance von der Graham ist es noch eher verst\u00e4ndlich, weil sie hat viel mehr M\u00f6glichkeiten gehabt. Sie ist besser geschult gewesen. Einfach mal von der K\u00f6rperbeherrschung her. Ja, eben. So bin ich auf die Ausdruckst\u00e4nzer gekommen. (lacht)",
            "entities": [
                "Carnegie Hall",
                "Graham",
                "Ausdruckst\u00e4nzer"
            ]
        },
        {
            "start": 11604,
            "text": "?: Ich glaube, das ist auch eine Faszination, oder? F\u00fcr dich?\n \n P: Nein, also ehrlich gesagt. Eben, die Faszination ist nat\u00fcrlich wirklich beim klassischen Tanz bei mir, das muss ich also ehrlich sagen. (lacht)\n \n I: (unv. weil zur gleichen Zeit gesprochen) eher die Fachfrau beim Ausdruckstanz?\n \n P: Nein, es ist einfach... Ich kann ja nicht \u00fcber irgendeinen Russen schreiben. Das einzige, was ich k\u00f6nnte, es gibt sehr gute russische Ballettb\u00fccher, wenn ich die \u00fcbersetzen w\u00fcrde, das ist das Einzige, was ich machen k\u00f6nnte. Aber, das interessiert mich heute schon sehr. Also, der (Radmanski?) eigentlich interessiert mich, weil er die Rekonstruktionen... das finde ich schon fantastisch. (zu I.) Ich weiss nicht, hast du \"Paquita\" in M\u00fcnchen gesehen? Es ist ein richtiges Handlungsballett aus der Romantik. Also \"Gis\u00e8le\" hat ja glaube ich, 55 Minuten Pantomime und sechs Minuten Tanz urspr\u00fcnglich. Und da ist auch der mittlerer Akt mehr wie die H\u00e4lfte Aktion. Aber ein (Krimi?) Aber, das ist fantastisch, wenn das richtig gemacht ist.",
            "entities": [
                "Russen",
                "russische",
                "Radmanski",
                "M\u00fcnchen",
                "Aktion"
            ]
        },
        {
            "start": 11685,
            "text": "Das ist grossartig. Und dann hat er im letzten Akt, bevor da die grosse Ding ist vom Petipa, die hat er aber dann dennoch mit reingenommen, kommen ja die beiden verfeindeten Parteien, die den h\u00f6fischen Gesellschaftstanz von etwa 1815 tanzen. Das ist wahnsinnig, man sieht jeden schauen, was da wieder passiert und dem kann man auch einen... und sollte man den schon umbringen und irgendetwas. Das ist unglaublich! In einem gew\u00f6hnlichen Gesellschaftstanz, ganz einfach. Das kann der (Radmanski?). Ich meine, f\u00fcr die Notation - das ist nicht notiert, das sind dann einfach seine M\u00f6glichkeiten. Und das finde ich dann schon faszinierend. Und wenn er sich dann auch getraut \"La Bayad\u00e8re\" zu machen, ohne das Wahnsinnssolo vom goldigen Gott. Dass er das einfach wegl\u00e4sst und sagt, das geh\u00f6rt nicht dazu. K\u00f6nnt' ihr heute nicht anschauen, m\u00fcsst ihr halt auf YouTube anschauen. (lacht)",
            "entities": [
                "Radmanski",
                "YouTube"
            ]
        },
        {
            "start": 11751,
            "text": "Eben, meine grosse Liebe geh\u00f6rt dem klassischen Tanz. Muss ich schon sagen. Aber der Ausdruckstanz interessiert mich wegen der Personen, das ist es eigentlich.\n \n I: Ganz zuletzt w\u00fcrde mich noch interessieren, es gibt ja mittlerweile auch B\u00fccher zum Ausdruckstanz in der Schweiz. Da m\u00fcssen wir nicht dar\u00fcber reden, aber gibt es etwas, wo du findest, das fehlt noch, das m\u00fcssen wir noch weiter erforschen?\n \n P: Ich h\u00e4tte es eigentlich gern, dass es in der Schweiz eine Art Sammelband geben w\u00fcrde. Und zwar hat das \u00d6sterreich tanzt - ich weiss nicht, ob du die kennst? Hat das einmal gehabt, und die haben dann einfach alle Spezialisten genommen... und bei uns w\u00e4re es relativ, also dann, als ich das einmal vorgeschlagen haben an der ZHDK, die haben es dann nicht gewollt und ich habe es auch nicht weiterverfolgt. Im Prinzip einmal eine Theater... einfach eine Anf\u00fchrung - ich habe ja \u00fcber das Z\u00fcrcher Ballett bis 1990... und dann einfach bei den Autoren, bei denjenigen die Luzern mal gemacht haben und St. Gallen, es ist ja alles, diese alten Sachen irgendwo aufgearbeitet. Und dann entweder von denen, dass die das selber weiterf\u00fchren, oder dass man das noch dazu nimmt. Und dann selbstverst\u00e4ndlich von der Tina einen grossen \u00dcberblick oder so etwas, dass man das noch dazu nimmt und dann einzelne Aspekte. Vielleicht nicht das Ganze aus dem Berner Almanach, aber f\u00fcr das vielleicht dennoch zusammengefasst, oder?",
            "entities": [
                "Schweiz",
                "Schweiz",
                "\u00d6sterreich",
                "ZHDK",
                "Z\u00fcrcher",
                "Luzern",
                "St. Gallen",
                "Tina",
                "Berner"
            ]
        },
        {
            "start": 8251,
            "text": "Und dann einzelne wichtige Sachen, und einfach einen Sammelband, wo verschiedene, vielleicht f\u00fcnfzehn Beitr\u00e4ge, dass man die ganz wichtigen Sachen einmal zusammen gestellt h\u00e4tte. Einfach so als Momentaufnahme. Das ist das Einzige, was ich wichtig f\u00e4nde zu publizieren und das andere w\u00e4re noch f\u00fcr das Theaterlexikon oder ein eigenes Tanzlexikon. Also die Sachen herausnehmen und alles erg\u00e4nzen und alles weiterf\u00fchren. Und zwar online. Das muss man nicht unbedingt drucken, das k\u00f6nnte man online machen, aber man muss einen Geldgeber haben, weil man muss die Leute ja dennoch zahlen, auch wenn es nicht gedruckt ist. Das w\u00e4re spannend, wenn man das h\u00e4tte. Das w\u00e4re toll und schon nur, wenn man es \u00fcber Personen und Institutionen... Ich meine man hat ja die Namen und alles, man hat ja fr\u00fcher in den Jahrb\u00fcchern alles gehabt, es br\u00e4uchte einfach etwas Geduld.",
            "entities": [
                "Jahrb\u00fccher"
            ]
        },
        {
            "start": 8314,
            "text": "Und dann g\u00e4be es sicher, f\u00fcr die die wirklich forschen wollen und ganz bei den Quellen, die k\u00f6nnten dann den Terpis nehmen oder die Suzanne Perrottet - jetzt, wo ich da angefangen habe zu sortieren - und das nochmal ganz genau anschauen. Das w\u00e4re spannend. Ich glaube, da g\u00e4be es schon noch mehr. Und eben, ich w\u00fcrde sagen, bei den Schweizer mindestens in der ersten H\u00e4lfte vom 20. Jahrhunderts ist es Ausdruckstanz. Es hat immer Tanz gegeben also Gesellschaftstanz und Volkstanz sowieso, aber es hat auch Showtanz gegeben. Eben, es gibt ein paar ber\u00fchmte Sachen, die man gefunden hat, die haben zum Teil gar nicht einmal Schweizer gefunden. Einfach bei Brauchtumst\u00e4nzen oder zum Beispiel die drei Ehrenzeichen von Basel, das sind ja uralte T\u00e4nze. Mal \u00fcberhaupt diese Schritte auch vom Tanz her genauer anzuschauen, und dem nachzugehen.",
            "entities": [
                "Max Pfister-Terpis",
                "Schweizer",
                "Schweizer",
                "Brauchtumst\u00e4nze",
                "Ehrenzeichen von Basel"
            ]
        },
        {
            "start": 8386,
            "text": "Und dann aber auch, eben, was ich vorher erw\u00e4hnt habe, die haben diese \"Hohe Gasse\" gebildet, das ist irgendsoeine von den Freilichtauff\u00fchrungen, nicht die, die im \"Gr\u00fcnen Heinrich\" ist, sondern eine andere, vom \"Wilhelm Tell\". Da haben sie die hohe Gasse dargestellt und sie haben doch immer die Girlanden, die aber nicht rund sind, sondern zwei Schenkel von einem gleichseitigen Dreieck. Und mit dem tun sie doch... (gestikuliert das Gemeinte fortw\u00e4hrend anschaulich mit, zeigt zum Beispiel ein Dreieck \u00fcber dem Kopf und dergleichen)... ja, das sieht man auch in den klassischen Balletten... und mit dem haben sie die hohe Gasse gebildet, f\u00fcr den \"Wilhelm Tell\" bei der Auff\u00fchrung vom Schiller. Und dort singen sie auch und tanzen und warum nicht diese Tanzszenen, oder? Und bei all diesen Theatern, das was Heidi Greco... was sie da bei den Spielen, da gibt es immer Szenen, die von der Bewegung her sind. (eindr\u00fccklich und begeistert) Und wenn es nur die J\u00fcnger sind, die ein Wettrennen machen, wer zuerst beim Grab ist.",
            "entities": [
                "Wilhelm Tell",
                "Wilhelm Tell",
                "Schiller",
                "Heidy Greco"
            ]
        },
        {
            "start": 12045,
            "text": "Oder wer zuerst bei den anderen ist um zu erz\u00e4hlen, was beim Grab gewesen ist. Da g\u00e4be es viel Material! Eben, da g\u00e4be es Material, aber ich glaube, da findest du nicht mal beim Nationalfonds Geld daf\u00fcr. (lacht) Ja, das ist wahr. Ist schon klar. Schon nur die Tanzszene im \"Gr\u00fcnen Heinrich\", wo der (?) tanzt, das ist doch fantastisch. (?) spielt den \"Faust\". Da in der oberen (?), der Gottfried Keller ist einmal in der oberen B\u00fchne nachschauen gegangen und es steht ja, das ist ja fr\u00fcher in den oberen (?) gewesen, da, wo jetzt das Obergericht ist, oder? Und da ist das Theater gewesen, das abgebrannt ist. Und da ist er hingegangen, um zu schauen, wie sie da den \"Faust\" auff\u00fchren. Und da gab es Affendarstellungen im 19. Jahrhundert. Also quasi kleine Akrobaten, die dann die Affenszenen und das Zeugs aufgef\u00fchrt haben. Schon nur das, was man so andeutungsweise weiss, w\u00e4re spannend zum genauer Schauen. Und den will man nat\u00fcrlich schon finden... ich meine, fr\u00fcher - sie haben schon Theater gespielt in der Schweiz, oder?",
            "entities": [
                "Nationalfonds",
                "Gr\u00fcner Heinrich",
                "Gottfried Keller",
                "Obergericht",
                "Schweiz"
            ]
        },
        {
            "start": 12126,
            "text": "Sie haben die Theatergruppen gehabt, die gekommen sind. Meistens sind die zur Messe oder wenn sie baden gegangen sind oder irgendwie so. Und jede Theatergruppe hat mindestens ein T\u00e4nzerpaar dabei gehabt, wenn nicht gar ein bisschen mehr. Und die haben IMMER eine Einlage gespielt, bei JEDER Vorstellung. Tanz ist immer dabei gewesen, aber nat\u00fcrlich keine Tanzgruppe, die von der Scala in Mailand gastiert hat. \"Excelsior\" haben sie in Z\u00fcrich nicht spielen k\u00f6nnen. Das haben sie sonst \u00fcberall gespielt, aber bei uns nicht. (zuckt mit den Schultern)\n \n ?: Es gab keinen Platz?\n \n P: Nein. Ich meine, also eben das Theater, was sie dann wieder gebaut haben, das abgebrannt ist 1890, das hatte diese Dimensionen von der Scala. \"Excelsior\" ist ja in der Scala uraufgef\u00fchrt worden. (lacht, zu I) Kennst du den Film? Es ist ein Klassiker, da sieht man viel. So haben sie auch \"Schwanensee\" in der Klassik getanzt, das ist genau der Stil.\n \n K: (\u00fcber das laute Poltern im Hintergrund) Da tanzen sie jetzt nicht \"Schwanensee\".\n \n P: Die tanzen jetzt nicht \"Schwanensee\", die machen eher so einen Flamenco vielleicht. (tappt mit den F\u00fcssen ger\u00e4uschvoll auf den Boden und lacht) Oder (Gangboots?).\n \n ?: Ja, im (Fumi-Stil?). Genau! Das ist der (Fumi-Stil?).\n \n P: (Gangboots?). (nickt)\n \n ?: Der Vorg\u00e4nger vom Stepptanz, das habe ich einmal recherchiert...\n \n P: Ist der Stepptanz nicht aus Irland gekommen?\n \n ?: Von wo?\n \n P: Hat der sich nicht von Irland aus...?\n \n ?: Nein, ich glaube,...\n \n P: Sind da Amerikaner?\n \n ?: S\u00fcdafrikaner, die dann... Also, so habe ich es einmal recherchiert.\n \n P: Aber, das ist ja noch nicht so alt. Also, wo die Weissen nach S\u00fcdafrika gekommen sind, sind die Schwarzen ja auch noch nicht da unten gewesen, sondern erst die Hottentotten und die...\n \n ?: Aber, das ist dann aus den Minen...\n \n P: Den Minen.\n \n ?: Dann haben sie sich Zeichen gegeben, mit den Gummistiefeln.\n \n P: Wir h\u00f6ren schon lange auf, oder?",
            "entities": [
                "Tanz",
                "Mailand",
                "Excelsior",
                "Z\u00fcrich",
                "Schwanensee",
                "Poltern",
                "Schwanensee",
                "Schwanensee",
                "Irland",
                "Irland",
                "Amerikaner",
                "S\u00fcdafrikaner",
                "S\u00fcdafrika"
            ]
        }
    ],
    "entities": [
        {
            "name": "afrikanische",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Aktion",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Alain Bernard",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1574103",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Alain_Bernard",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6c42c391-55ba-4272-9619-591a5add1573",
            "dob": "30.8.1932",
            "dod": "18.4.2012"
        },
        {
            "name": "American Modern Dance",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Amerika",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q828",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/24fee191-fccc-40ac-b5b9-5ce73b29907f"
        },
        {
            "name": "Amerika-Tournee",
            "type": "MISC",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-5-4-158/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Amerikaner",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Amerikanisches",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Anf\u00e4nge des B\u00fchnentanzes",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Anf\u00e4ngen des B\u00fchnentanzes"
            ]
        },
        {
            "name": "Angollo",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Annemarie Sutter",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Sutter"
            ]
        },
        {
            "name": "Appenzeller-Kind",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Ausdruckst\u00e4nzer",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q778382"
        },
        {
            "name": "Ausdruckst\u00e4nzerinnen",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q778382",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-9-4-5-5/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Ausdruckstanzschule",
            "type": "ORG",
            "variations": [
                "Ausdruckstanzschulen"
            ]
        },
        {
            "name": "Bad Ragatz",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Ballet Jooss",
            "type": "ORG",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-5-2-35/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Barbara",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1804",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/ada23dac-3bc1-4d77-8433-78e6b5256425",
            "dob": "9.6.1930",
            "dod": "24.11.1997"
        },
        {
            "name": "Basel",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q78",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/f45b60e5-e014-4f79-93f9-156d82718ab6"
        },
        {
            "name": "Beatrix Tschumi",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Trix",
                "Beatrix Gutekunst"
            ],
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/cba157dd-df43-407b-b195-cd8c9ff04699"
        },
        {
            "name": "Berlin",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q64",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/9ec06859-b816-4e58-ac0c-04b0d3966814"
        },
        {
            "name": "Bern",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q70",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/5094b2fa-9fb3-4925-8687-79bf0707aac2"
        },
        {
            "name": "Berner",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Berte Tr\u00fcmpi",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q55847085",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Berthe_Tr\u00fcmpy",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/43863965-fd2d-4865-9a5c-3bd47a248aa7",
            "dob": "1.1.1895",
            "dod": "1.1.1983",
            "image": "https://www.deutsches-tanzarchiv.de/fileadmin/user_upload/www.tanzarchiv-koeln.de/Sammlungen/Truempy/3-solo-1.jpg"
        },
        {
            "name": "Beruf",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Berufen"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q28640"
        },
        {
            "name": "Berufst\u00e4nzer",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "BEWEGUNGSleiter",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Bewegungsskala",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Biel",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1034",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/0350354b-4e66-4ba3-a250-dde379aa0a35"
        },
        {
            "name": "Brandenburg",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q56091033"
        },
        {
            "name": "Brauchtumst\u00e4nze",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Einfach bei Brauchtumst\u00e4nzen"
            ]
        },
        {
            "name": "Brokat",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q649022"
        },
        {
            "name": "Brustbein",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q16359"
        },
        {
            "name": "B\u00fchnenbilder",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q987061"
        },
        {
            "name": "Bund",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "C-Dur",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q55706505"
        },
        {
            "name": "Cabaret Voltaire",
            "type": "ORG"
        },
        {
            "name": "Carnegie Hall",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q200959"
        },
        {
            "name": "CH",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "CH-Tanztheater",
            "type": "ORG",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q29949909",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/CH-Tanztheater,_Z\u00fcrich_ZH",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/2e85ec2d-a855-4e59-abbb-96e54c0d359e"
        },
        {
            "name": "Chaplin",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q882",
            "dob": "16.4.1889",
            "dod": "25.12.1977"
        },
        {
            "name": "Charaktert\u00e4nze",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1063002"
        },
        {
            "name": "Chile",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q23650252",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/143cb3d9-7e46-4595-a2d5-f3ef2230da6d"
        },
        {
            "name": "Choreo 77",
            "type": "ORG",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6bdb18b6-ad25-46aa-a2d9-5e80a00a6001"
        },
        {
            "name": "Choreografie-Wettbewerb",
            "type": "MISC",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/244eaeac-b8f5-488c-bf0b-276223ddfe29"
        },
        {
            "name": "Chur",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q69007",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/c4f1ae9b-5956-47dd-a7e7-f848babe59ca"
        },
        {
            "name": "Claude Perrottet",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q94891650",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Claude_Perrottet",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/7fa73e8e-0f6d-4025-9c13-ae01874ae695",
            "dob": "15.1.1941",
            "dod": "16.1.2001"
        },
        {
            "name": "Clotilde von Derp",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1102565",
            "dob": "5.11.1892",
            "dod": "11.1.1974"
        },
        {
            "name": "Contemporary",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q186035"
        },
        {
            "name": "Coppelia",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Corps de Ballet",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1206595"
        },
        {
            "name": "Cos\u00ec fan tutte",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q207410"
        },
        {
            "name": "Dada-Kreisen",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Dada-Soir\u00e9e",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Dadaismus",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Zeit des Dadaismus",
                "Dada",
                "DADA"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q6034"
        },
        {
            "name": "Daheim",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Dalcroze-Institut",
            "type": "ORG",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q3151752",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6db0926b-dfe8-47dd-b853-829736f7510c"
        },
        {
            "name": "d\u00e4nische",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Dartington Hall",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Der Gr\u00fcne Tisch",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Gr\u00fcnen Tisch",
                "Gr\u00fcne Tisch",
                "Gr\u00fcne"
            ],
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-5-1-108/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Der sterbende Schwan",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1334530"
        },
        {
            "name": "Der Verlorene Sohn",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "deutschen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "deutscher",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Deutsches",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Deutschland",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q183",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/a7cbf121-4ac8-4cbd-af7d-4d6d25cd7efb"
        },
        {
            "name": "deutschsprachigen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Dore Hoyer",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1243822",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/5e433b7a-f41c-4372-b0b1-b6f00654df73",
            "dob": "12.12.1911",
            "dod": "31.12.1967",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/e4/Hoyer%2C_Dore.jpg"
        },
        {
            "name": "Dornr\u00f6schen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Dresden",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1731",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/c91c6724-1b01-492f-9651-76250e3fbf53"
        },
        {
            "name": "Dur",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q12541258"
        },
        {
            "name": "D\u00fcsseldorf",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1718",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/f4839440-e5d4-4e89-995c-d30a1d19c985"
        },
        {
            "name": "Edith Carola",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q45901497"
        },
        {
            "name": "Ehrenzeichen von Basel",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Eigenst\u00e4ndiges",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "EINFACH",
            "type": "ORG"
        },
        {
            "name": "England",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q21"
        },
        {
            "name": "Engl\u00e4nder",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "englische",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "englischen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Erika Ackermann",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/d7f8ddb0-91d1-463a-90b0-1ccef24009e5",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-6-8-44-7/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Erster Weltkrieg",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Ersten Weltkrieg"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q361"
        },
        {
            "name": "Erwin Schumann",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q106017515",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Erwin_Schumann",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/8100956b-42ed-4b2c-9d92-229f948fef51",
            "dob": "12.8.1953"
        },
        {
            "name": "Essen",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q2066",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/a5236285-cb7c-45c9-bbfd-7249339c7994"
        },
        {
            "name": "Et\u00fcden",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Excelsior",
            "type": "MISC",
            "sapa": "https://it.wikipedia.org/wiki/Ballo_Excelsior",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/it/thumb/e/ee/Balloexcelsior.jpg/1280px-Balloexcelsior.jpg"
        },
        {
            "name": "Flamenco-T\u00e4nzerinnen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Flamencos en Route",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Flamencos"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q29935018",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Tanzcompagnie_Flamencos_en_route,_Baden_AG",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/r/c3e92b31-8d02-461b-a0c2-fa593ff95f5e"
        },
        {
            "name": "Folkwang Hochschule",
            "type": "ORG",
            "variations": [
                "Folkwang Schule"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q521612",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-5-11-41/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Franken",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Frankreich",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q142",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/804af1fe-911d-449e-9a90-c127110acda5"
        },
        {
            "name": "Franzosen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "franz\u00f6sische",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "franz\u00f6sischen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Freier Tanz",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Freien Tanz da"
            ]
        },
        {
            "name": "Fridolin",
            "type": "MISC",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/13b82c40-433e-4ce3-8f40-ad44dcce2d9f",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/7c/Otto_Skall_Trudi_Schoop_1935.jpg"
        },
        {
            "name": "Frieden",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q454"
        },
        {
            "name": "Fumi Matsuda",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Fumi",
                "Matsuda"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q106017345",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/7fbec640-fe28-47c0-a5bc-5c48a7595066"
        },
        {
            "name": "F\u00fcnfeck",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q127840"
        },
        {
            "name": "Genf",
            "type": "LOC",
            "variations": [
                "Genfer"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q71",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/787d852a-584b-45d6-9a6a-2470f68872d1"
        },
        {
            "name": "Gessnerallee",
            "type": "ORG",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/o/3157ce75-456f-4687-ab65-97194022af0b"
        },
        {
            "name": "Glaanerland",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Goslar",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q3896"
        },
        {
            "name": "Gottfried Keller",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q122370",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Gottfried_Keller",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/843a5a6f-608c-46b9-98db-ec345a29bb6f",
            "dob": "19.7.1819",
            "dod": "15.7.1890"
        },
        {
            "name": "Graham",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q487604",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/13f399f4-de45-4e09-9629-71d33a8d54bd",
            "dob": "11.5.1894",
            "dod": "1.4.1991"
        },
        {
            "name": "Graham-Technik",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Grand Ballet",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Grete M\u00fcller",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q94760465",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Grete_M\u00fcller",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/be056761-7b64-4123-8774-1de9e9f9751b",
            "dob": "10.6.1920",
            "dod": "13.11.2004",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-11-2-6-5/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Griechen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Grosse Oper in Berlin",
            "type": "LOC",
            "variations": [
                "Grosse Oper"
            ]
        },
        {
            "name": "Gr\u00fcner Heinrich",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Heinrich"
            ]
        },
        {
            "name": "Hagia Sofia",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q12506"
        },
        {
            "name": "Halbspitze",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Hannover",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1715",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/c5e46fcb-3065-4f1c-8154-cd22725248dc"
        },
        {
            "name": "Hans Wacker",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Harald Kreutzberg",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Kreutzberg"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q99308",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Harald_Kreutzberg",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6972a58d-0645-445d-90c0-973255a478ed",
            "dob": "11.12.1902",
            "dod": "25.4.1968",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a4/Will_Burgdorf_Fotografie_Harald_Kreutzberg.jpg"
        },
        {
            "name": "H\u00e4ssler",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/e27bc443-5260-4558-a594-bf2e6a613270"
        },
        {
            "name": "Hedwig M\u00fcller",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Heidy Greco",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Heidi Greco"
            ],
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/52d29199-c820-469c-872a-94303a131553"
        },
        {
            "name": "Hellerau",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q8920",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/3fee8fb5-508a-4316-af28-95ac0399d439",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/92/Festspielhaus_Hellerau_1913.png/800px-Festspielhaus_Hellerau_1913.png"
        },
        {
            "name": "Herisau",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q63970",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/09f6f84f-3688-4243-bba7-c3dcc6f0f69e"
        },
        {
            "name": "Hilde Baumann",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q94764283",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/2b002688-509a-4d72-83f9-dc3959042d44",
            "dob": "16.4.1914",
            "dod": "5.11.2001"
        },
        {
            "name": "Humphrey",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6847ad82-076e-443c-8c18-da7ec78633b3",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/09/Doris_Humphrey_%28Sep_1921%29.png"
        },
        {
            "name": "Ikarus",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Ikarus."
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q34041"
        },
        {
            "name": "Irene Steiner",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Irland",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q22890",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/3885d342-055b-45ab-abc4-58af725a33ea"
        },
        {
            "name": "Isadora Duncan",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Duncan"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q483512",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/569ad952-808e-4620-906f-8bc100f2419e",
            "dob": "27.5.1877",
            "dod": "14.9.1927",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6a/Isadora_Duncan_1.jpg?uselang=de"
        },
        {
            "name": "Jacques Dalcroze",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Dalcroze...",
                "Dalcroze",
                "Dalcroze ja doppelt auf die Musik"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q286062",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/\u00c9mile_Jaques-Dalcroze",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6db0926b-dfe8-47dd-b853-829736f7510c",
            "dob": "6.7.1865",
            "dod": "1.7.1950",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/1/19/Emile_Jaques_Dalcroze.jpg"
        },
        {
            "name": "Jahrb\u00fccher",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Jahrb\u00fcchern"
            ]
        },
        {
            "name": "Jean C\u00e9bron",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q3171505",
            "dob": "29.4.1927",
            "dod": "1.2.2019"
        },
        {
            "name": "Jean-Pierre Pastori",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Jean-Pierre"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q3169628",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/a5b8a4a1-96e3-4bcb-9617-6c95111e6a86",
            "dob": "26.9.1949"
        },
        {
            "name": "Jobs",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Johannes Schmid",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1698350",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/12e75200-da8b-4095-95e5-3f1321b22c46",
            "dob": "23.10.1973"
        },
        {
            "name": "Jooss-T\u00e4nzer",
            "type": "MISC",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-9-4-2-12/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Joseph Brodsky",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q862",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/694cc479-6984-44f7-ae41-d4d36d1bf650",
            "dob": "24.5.1940",
            "dod": "28.1.1996",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b7/Josef_Brodsky_crop.jpg"
        },
        {
            "name": "Juden",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q7325"
        },
        {
            "name": "j\u00fcdische",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Julia Markus",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q52437344",
            "dob": "24.12.1905",
            "dod": "17.7.2002"
        },
        {
            "name": "Juri Ackermann",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/d242eb86-6d82-4104-9416-86329ff6fc23"
        },
        {
            "name": "Katja Wulff",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q43267718",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Katja_Wulff",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/2fa8a902-b3f0-4c0a-b02e-aaa71b849848",
            "dob": "31.8.1890",
            "dod": "11.6.1992",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/cc/Katja_Wulff.jpg/800px-Katja_Wulff.jpg"
        },
        {
            "name": "Kinderauftritt",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Klassiker-Inszenierungen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Klassiker-Lehrer",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Knuscht",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "K\u00f6ln",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q365",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/5860ce58-a53f-46f7-b275-3b9b8a95670f"
        },
        {
            "name": "Kopenhagen",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1748",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/d37c6c4f-7421-4e34-aae2-695a4286a48c"
        },
        {
            "name": "K\u00f6rper",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Dein K\u00f6rper"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q170494"
        },
        {
            "name": "Krieg",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "dem Krieg",
                "Kriegsausbruch"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q198"
        },
        {
            "name": "Kulturmanager",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q3104508"
        },
        {
            "name": "Kunsthaus",
            "type": "LOC",
            "variations": [
                "Kunsthaus Stunden"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q685038",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/48/Kunsthaus_Z\u00fcrich.jpg/1280px-Kunsthaus_Z\u00fcrich.jpg"
        },
        {
            "name": "Kurt Fr\u00f6hlich",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/01acca07-59d6-433f-9a8c-478ed7a4328d"
        },
        {
            "name": "Kurt Jooss",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Jooss"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q62011",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6c4516e5-fa52-430a-96d7-077f560c80ed",
            "dob": "12.1.1901",
            "dod": "22.5.1979",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-9-1-1-1/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "La Primont",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Laban-Schule",
            "type": "ORG"
        },
        {
            "name": "Laban-Sch\u00fcler",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Laban-Leute",
                "Laban-Leuten"
            ],
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-5-10-89/full/max/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Laban-T\u00e4nzerinnen",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Laban-Frauen"
            ]
        },
        {
            "name": "Landi",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Landi..."
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q2256530"
        },
        {
            "name": "Lausanne",
            "type": "LOC",
            "variations": [
                "Stadt Lausanne",
                "Lausanner"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q807",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/893c0f15-6f94-44c8-959d-4c4534a09137"
        },
        {
            "name": "Leeder-Sch\u00fcler",
            "type": "LOC",
            "variations": [
                "Leeder-Sch\u00fclern"
            ],
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-9-3-25/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Leeder-Stunde",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Leeder]-Stunde"
            ]
        },
        {
            "name": "Les Sylphides",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1630831"
        },
        {
            "name": "Lisa Ullmann",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q3242452",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/db32df54-78cb-4731-99a5-07e9a1c5e214",
            "dob": "17.6.1907",
            "dod": "25.1.1985",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/31/Youth_Leaders_at_Impington_College-_Education_and_Training_in_Cambridgeshire%2C_England%2C_UK%2C_April_1944_D19444.jpg?uselang=de"
        },
        {
            "name": "Lo\u00efe Fuller",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q180505",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/beda06fb-23c9-4a61-82d5-f5e14b41cb14",
            "dob": "22.1.1862",
            "dod": "1.1.1928",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/7/7d/Loie_Fuller_cph.3b32532.jpg/479px-Loie_Fuller_cph.3b32532.jpg"
        },
        {
            "name": "London",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q84",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/f2e3506f-1a4e-444b-a36b-b4b3d372686b"
        },
        {
            "name": "Luzern",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q4191",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/be455311-634d-459e-aebf-842898122418"
        },
        {
            "name": "Maguy Marin",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q445870",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/83c45591-4872-4b27-a6f4-18b48bbab45f",
            "dob": "2.6.1951"
        },
        {
            "name": "Mailand",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q490",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/0a47325e-b6c4-4462-ac0a-23390675e396"
        },
        {
            "name": "Mainz",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1720",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/82b9f6ff-39d8-4a02-8a5d-646d1180dfbc"
        },
        {
            "name": "Maja Deringer",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Maja"
            ]
        },
        {
            "name": "Mann",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q37030",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/af90230a-0dd4-47aa-a5d3-3a88e220d0f6",
            "dob": "6.6.1875",
            "dod": "12.8.1955"
        },
        {
            "name": "Margit Huber",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q95201297",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-6-8-31-20/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Margot Fonteyn",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Fonteyn"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q231776",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/a48118f0-4418-4618-af91-213cfd8dec0a",
            "dob": "18.5.1919",
            "dod": "21.2.1991",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/6c/Fonteyn_Helpmann_Sleeping_Beauty_Sadler%27s_Wells_US_tour_%282%29.jpg"
        },
        {
            "name": "Marianne Forster",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q94743727",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/48f38825-dfb7-4c36-9c4f-a541abd2b860",
            "dob": "4.10.1943",
            "dod": "25.1.2014"
        },
        {
            "name": "Marie Rambert",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q240736",
            "dob": "20.2.1888",
            "dod": "12.6.1982",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/4b/Ballet_Goes_To_the_Factory-_Dance_and_Entertainment_Organised_by_the_Council_For_the_Encouragement_of_Music_and_the_Arts%2C_England%2C_1943_D14039.jpg"
        },
        {
            "name": "Mariinski-Ballett",
            "type": "ORG",
            "variations": [
                "Mariinski"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1503773"
        },
        {
            "name": "Mary Wigman",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Wigman"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q77127",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Mary_Wigman",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/83fa286b-fb96-4cce-b3f8-7dcba18eaea0",
            "dob": "13.11.1886",
            "dod": "18.9.1973",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/3a/Mary_Wigman_by_Hugo_Erfurth_1926.jpg"
        },
        {
            "name": "Max Pfister-Terpis",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Terpis"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q21040197",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Max_Terpis",
            "dob": "1.3.1889",
            "dod": "18.3.1958"
        },
        {
            "name": "Maya K\u00fcbler",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Maya"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q57398307",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Maya_K\u00fcbler",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/73ba5b55-6a9b-4127-a6b8-393c3402647f",
            "dob": "10.10.1914",
            "dod": "9.1.1995"
        },
        {
            "name": "Meister",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/229e08ab-5a7b-4d73-81a0-7cbe815c04b1"
        },
        {
            "name": "Meyenburg",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q628105"
        },
        {
            "name": "Moll",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Monte Verit\u00e0",
            "type": "LOC",
            "variations": [
                "Monte Dada"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q870148",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Monte_Verit\u00e0,_Ascona_TI",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/e/ea/Mary_Wigman.gif"
        },
        {
            "name": "Mori",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/39597d01-7ae0-4dae-8ff5-5ec360b0819b"
        },
        {
            "name": "M\u00fcnchen",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1726",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/0530151a-2c66-4895-91f4-e57d2e9b123a"
        },
        {
            "name": "Museum f\u00fcr Gestaltung",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Musiknotationen",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q233861"
        },
        {
            "name": "Musikschule",
            "type": "ORG",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q23541619"
        },
        {
            "name": "Nachwuchschoreografen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Nadja Rothenburger",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Napoleon",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Napoleon Z\u00fcrich"
            ]
        },
        {
            "name": "Nationalfonds",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Nat\u00fcrlichkeit",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q17144832"
        },
        {
            "name": "Neumeier",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q246321",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/ec58665f-e305-4e1d-8082-c16cafe3ed63",
            "dob": "24.8.1957"
        },
        {
            "name": "New German Dance",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "nicht-akademische",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Niddy Impekoven",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1725437",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Niddy_Impekoven",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/1edcd880-36e3-423a-83b5-5fb5d49c1ace",
            "dob": "2.11.1904",
            "dod": "20.11.2002"
        },
        {
            "name": "Nijinsky",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q194363",
            "dob": "12.3.1889",
            "dod": "8.4.1950",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1047-1-4-21-1/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Nina Curti",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Nurejew",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q84217",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/8258784d-3b9f-4ce5-a638-f08a634106ba",
            "dob": "17.3.1938",
            "dod": "6.1.1993"
        },
        {
            "name": "Nyon",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q64027",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/03c0a577-b769-4af7-acaf-c4223b19541f"
        },
        {
            "name": "NZZ-Archiv",
            "type": "ORG"
        },
        {
            "name": "Obergericht",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Oberk\u00f6rper",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Olegkowski",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Opernhaus",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q670406",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Opernhaus_Z\u00fcrich,_Z\u00fcrich_ZH"
        },
        {
            "name": "Oppenheim",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q518690"
        },
        {
            "name": "Oral History Gespr\u00e4ch",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q558929"
        },
        {
            "name": "\u00d6sterreich",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q298647",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/ae5d24e3-cdc2-4b74-aff8-baea8dc23d27"
        },
        {
            "name": "Pagacini",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Papaberiosow",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Parenthese",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Paris",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q90",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/b38adfac-e177-4289-bcbb-a849d21eaef9"
        },
        {
            "name": "Pariser",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Pariser Oper",
            "type": "ORG",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q283339"
        },
        {
            "name": "Patrice Bart",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Pawlowa",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/959dde78-b62f-44ac-915d-b4e8f4cf0ceb",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/aa/Anna_Pavlova_1916.jpg"
        },
        {
            "name": "Periode",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Peter Wright",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Petersburg",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q656",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/e454fad4-9156-4934-8eb6-d10a35258ed2"
        },
        {
            "name": "Petipa",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Haus vom Petipa"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q312320",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6f38455e-1b5c-4f20-8066-4a6579d1737a",
            "dob": "11.3.1818",
            "dod": "1.7.1910",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/7/72/Petipa_Maruis_La_Fille_du_Pharaon.jpg"
        },
        {
            "name": "Pina Bausch",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q155538",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/1e971692-2469-43aa-a219-30771262d139",
            "dob": "27.7.1940",
            "dod": "30.6.2009",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/02/Pina_Bausch.jpg"
        },
        {
            "name": "Poltern",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Prag",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1085",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/c8b03af3-474a-4caa-8a68-12bb201cbdca"
        },
        {
            "name": "Premiere",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "ALLERERSTEN Mal"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q204854"
        },
        {
            "name": "Produktionsbedingungen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Psychologietests",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Quadrat",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1300585"
        },
        {
            "name": "Radmanski",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q2834382",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6fddb79f-fada-4d25-b378-73a28d4f5f7f",
            "dob": "27.8.1968",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f2/Ratmansky_%26_Khanon_Middle_Duet_24no198.jpg"
        },
        {
            "name": "Radwanski",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q2834382",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/6fddb79f-fada-4d25-b378-73a28d4f5f7f",
            "dob": "27.8.1968",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f2/Ratmansky_%26_Khanon_Middle_Duet_24no198.jpg"
        },
        {
            "name": "Raumharmonie",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Raumharmonie Bindestrich"
            ]
        },
        {
            "name": "Raumtheater",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Reformkolonie",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Reigen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Remisstrasse",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "R\u00f6cke",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Rosalia Chladek",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q979906",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Rosalia_Chladek",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/51231fcb-6da9-4337-816b-3f4ca8ef09d2",
            "dob": "21.5.1905",
            "dod": "3.7.1995"
        },
        {
            "name": "Rowida",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Rudolf von Laban",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Laban",
                "Rudolf Laban"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q213712",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Rudolf_von_Laban",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/9dd84202-8274-4fa3-96a1-358cdea7ed5a",
            "dob": "15.12.1879",
            "dod": "1.7.1958",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-5-10-89/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Russen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Russes",
            "type": "ORG"
        },
        {
            "name": "russische",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Russland",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q30508416",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/6e9a29b2-b744-4c53-8aa8-88a6a2b46d78"
        },
        {
            "name": "Sacharoff",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q2581909",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/2bb410f5-6067-4f3d-be13-5f71d6d96a54",
            "dob": "28.5.1881",
            "dod": "1.3.1967"
        },
        {
            "name": "Sacharoff-St\u00fccke",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Sacre du Printemps",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Sacre"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q28553917",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/67/RiteofSpringDancers.jpg"
        },
        {
            "name": "Safa",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1595342",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e5/ETH-BIB-Z%C3%BCrich%2C_Safta-frut_AG%2C_Saffa_im_Bau-LBS_H1-021073.tif/lossy-page1-2560px-ETH-BIB-Z%C3%BCrich%2C_Safta-frut_AG%2C_Saffa_im_Bau-LBS_H1-021073.tif.jpg"
        },
        {
            "name": "SAPA",
            "type": "ORG",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q50920401"
        },
        {
            "name": "Schauspielhaus",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q675022"
        },
        {
            "name": "Schiller",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/57f3ab4c-8769-4441-b4b1-960e2c8aa743"
        },
        {
            "name": "Schoch",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/3d030c21-648b-494f-93af-446f16c75918"
        },
        {
            "name": "Sch\u00fclerinnen",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Meine Sch\u00fclerinnen"
            ]
        },
        {
            "name": "Schultern",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Schultern)"
            ]
        },
        {
            "name": "Schwanensee",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q199786"
        },
        {
            "name": "Schweiz",
            "type": "LOC",
            "variations": [
                "der Schweiz"
            ],
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/f00035bf-36a7-4130-850f-d30f47c127b5"
        },
        {
            "name": "Schweizer",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Schweizer Tanzarchiv",
            "type": "LOC",
            "variations": [
                "Schweizerischen Tanzarchiv"
            ]
        },
        {
            "name": "Schweizerin",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Schweizerische Berufsverband f\u00fcr Tanz und Gymnastik",
            "type": "ORG",
            "variations": [
                "Schweizerischen Bund",
                "SBTG",
                "Schweizerische Bund f\u00fcr Tanz",
                "Bund f\u00fcr Tanz und Gymnastik...",
                "Schweizerische Verband f\u00fcr Tanz und Gymnastik"
            ]
        },
        {
            "name": "Schweizerische Frauenausstellung",
            "type": "ORG"
        },
        {
            "name": "Schweizern",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Schwester Wiesenthal",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Sigurd Leeder",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Sigurd",
                "Leeder"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q547547",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Sigurd_Leeder",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/49187985-04f9-4280-be72-dc316d9c1e01",
            "dob": "14.8.1902",
            "dod": "20.6.1981",
            "image": "https://media.performing-arts.ch/iiif/image/1027-9-4-6-6/full/max/0/color.jpg"
        },
        {
            "name": "Sigurd Leeder School of Dance",
            "type": "ORG"
        },
        {
            "name": "Skala",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Sommerkurse",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Zeit der Sommerkurse"
            ]
        },
        {
            "name": "Sophie Taeuber",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Sophie Taeuber-Arp..."
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q254395",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Sophie_Taeuber-Arp",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/3766cb5d-4b79-44d1-b9b9-8fe7722adfb7",
            "dob": "19.1.1889",
            "dod": "13.1.1943"
        },
        {
            "name": "spanische",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "St. Gallen",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q25607",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/0c4224e9-e37e-4191-b3a6-ab8e99e79ff7"
        },
        {
            "name": "Strawinsky",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/24186eeb-6d31-4b28-b7e4-ddde2d5b6210"
        },
        {
            "name": "Street-T\u00e4nzer",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Streetdance",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Street"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q1061584"
        },
        {
            "name": "St\u00fcck",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "St\u00fccks"
            ]
        },
        {
            "name": "S\u00fcdafrika",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q27394",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/01420140-eb8b-405c-a338-39d60a521442"
        },
        {
            "name": "S\u00fcdafrikaner",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Susanna",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/5fca99bf-703e-4895-b21a-effe7827ed4f"
        },
        {
            "name": "Suzanne Perrottet",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Suzanne"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q21087539",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Suzanne_Perrottet",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/188bc3d3-ffb5-43aa-9714-2d54a096901f",
            "dob": "13.9.1889",
            "dod": "10.8.1983"
        },
        {
            "name": "Szigeti",
            "type": "PER"
        },
        {
            "name": "Tanz",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q11639"
        },
        {
            "name": "Tanz-November",
            "type": "ORG"
        },
        {
            "name": "Tanzbeschreibungen",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Tatjana Gsovsky",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q107995",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/5e15a34d-acc0-4a4d-a44d-9b3450cef40a",
            "dob": "18.3.1901",
            "dod": "29.9.1993"
        },
        {
            "name": "TAZ",
            "type": "ORG"
        },
        {
            "name": "Tendu",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Tessin",
            "type": "LOC",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/13a91523-1514-4e71-afc8-1be1af5de5d3"
        },
        {
            "name": "Theater",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Theatern"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q24354"
        },
        {
            "name": "Theatertanz",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Tina",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/aaa2f40c-0e30-468d-a202-9f41b472228a"
        },
        {
            "name": "Toni-Areal",
            "type": "LOC",
            "variations": [
                "Toni Areal"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q2441730",
            "image": "https://www.wikidata.org/wiki/Q2441730#/media/File:Toni-Areal_Z\u00fcrich_(Juli_2012).jpg"
        },
        {
            "name": "Transkription",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q207714"
        },
        {
            "name": "Triton",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q7844472",
            "dob": "23.3.1987"
        },
        {
            "name": "Trudi Schoop",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q124430",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Trudi_Schoop",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/13b82c40-433e-4ce3-8f40-ad44dcce2d9f",
            "dob": "9.10.1903",
            "dod": "14.7.1999",
            "image": "https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/dc/Trudi_Schoop%2C_001.jpg"
        },
        {
            "name": "Uetliberg",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q16524"
        },
        {
            "name": "Unterrichtsmaterial",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Ursula Pellaton",
            "type": "PER",
            "variations": [
                "Liebe Ursula"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q95195773",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/db703db6-7011-41f3-9da4-a4fbcef61c52"
        },
        {
            "name": "Vierwaldst\u00e4ttersee",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Vorstellungen",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Vorstellungen im Jahr"
            ]
        },
        {
            "name": "Waganowa",
            "type": "PER",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q236413",
            "dob": "14.6.1879",
            "dod": "5.11.1951"
        },
        {
            "name": "Wandervogel",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Westend",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Wettbewerben",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Wigman-Sch\u00fclerin",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Wilhelm Tell",
            "type": "PER",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/a/712c2339-a788-4188-ab71-ac5c97a74fab"
        },
        {
            "name": "Winterthur",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q9125",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/ff37db65-8fff-4640-8088-049f56a9aedb"
        },
        {
            "name": "YouTube",
            "type": "MISC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q866"
        },
        {
            "name": "Zentraleurop\u00e4ischer Tanz",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Zentrum",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "ZHDK",
            "type": "ORG",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q222450",
            "theaterlexikon": "http://tls.theaterwissenschaft.ch/wiki/Theaterhochschule_Z\u00fcrich,_Z\u00fcrich_ZH"
        },
        {
            "name": "Z\u00fcrcher",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Z\u00fcrcher Zeit",
            "type": "MISC"
        },
        {
            "name": "Z\u00fcriberg",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Z\u00fcrich",
            "type": "LOC",
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q72",
            "sapa": "http://data.performing-arts.ch/p/e1868a17-fd38-4fb4-bb66-34296284fb37"
        },
        {
            "name": "Z\u00fcricher",
            "type": "LOC"
        },
        {
            "name": "Zweiter Weltkrieg",
            "type": "MISC",
            "variations": [
                "Zweiten Weltkriegs"
            ],
            "wikidata": "http://www.wikidata.org/entity/Q362"
        }
    ]
}